% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{anonim}
\title{  Wikipedia }
\date{2017, október 23 \thanks{Wired} }
\maketitle

\section{angolul}

WIKIPEDIA, ONE OF the last remaining pillars of the open and decentralized web, is in existential crisis.

This has nothing to do with money. A couple of years ago, the site launched a panicky fundraising campaign, but ironically thanks to Donald Trump, Wikipedia has never been as wealthy or well-organized. American liberals, worried that Trump's rise threatened the country's foundational Enlightenment ideals, kicked in a significant flow of funds that has stabilized the nonprofit's balance sheet.

That happy news masks a more concerning problem---a flattening growth rate in the number of contributors to the website. It is another troubling sign of a general trend around the world: The very idea of knowledge itself is in danger.

The idea behind Wikipedia---like all encyclopedias before it---has been to collect the entirety of human knowledge. It's a goal that extends back to the Islamic Golden Age, when numerous scholars---inspired by Muhammad's famous verdict of `Seek knowledge, even from China'---set themselves to collecting and documenting all existing information on a wide variety of topics, including translations from Greek, Persian, Syrian, and Indian into Arabic. In the 9th century, a Persian scholar named Ibn Qutaybah collected the first true encyclopedia, 10 books on power, war, nobility, character, learning and eloquence, asceticism, friendship, prayers, food, and women. He was followed a century later by another Persian scholar, al-Khwrizm who, in addition to inventing algebra, produced an encyclopedia covering what he called indigenous knowledge (jurisprudence, scholastic philosophy, grammar, secretarial duties, prosody and poetic art, history) and foreign knowledge (philosophy, logic, medicine, arithmetic, geometry, astronomy, music, mechanics, alchemy). The Chinese had their own encyclopedia dating back to the 7th century.

In Europe, the quest to compile a modern encyclopedia started with the Enlightenment in the 18th century. (Immanuel Kant coined a fitting Latin motto for the movement: \textqq{Sapere aude,} or \textqq{Dare to know.}) French

Enlightenment thinkers like Francis Bacon and Denis Diderot began compiling ambitious encyclopedias, inspiring others throughout France, Germany, England, Switzerland and the Netherlands. The religious ruling class's discomfort with the effort only helped its financial feasibility; there was an obvious market for these massive collections, often published in numerous volumes, for an increasingly secular middle-class. The first volume of Encycopedie was sold in 1751 to 2,000 subscribers, who would go on to receive the entire twenty-eight-volume set. Notable revolutionary thinkers such as Voltaire, Rousseau, and Montesquieu were involved in the editing of the work and several even ended up in prison. Only 17 years after the publication of the last volume in 1772, the French revolution began, leading to perhaps the most secular state in human history.

THAT TREND TOWARD rationality and enlightenment was endangered long before the advent of the Internet. As Neil Postman noted in his 1985 book Amusing Ourselves to Death, the rise of television introduced not just a new medium but a new discourse: a gradual shift from a typographic culture to a photographic one, which in turn meant a shift from rationality to emotions, exposition to entertainment. In an image-centered and pleasure-driven world, Postman noted, there is no place for rational thinking, because you simply cannot think with images. It is text that enables us to \textqq{uncover lies, confusions and overgeneralizations, to detect abuses of logic and common sense. It also means to weigh ideas, to compare and contrast assertions, to connect one generalization to another.}

The dominance of television was not contained to our living rooms. It overturned all of those habits of mind, fundamentally changing our experience of the world, affecting the conduct of politics, religion, business, and culture. It reduced many aspects of modern life to entertainment, sensationalism, and commerce. \textqq{Americans don't talk to each other, we entertain each other,} Postman wrote. \textqq{They don't exchange ideas, they exchange images. They do not argue with propositions; they argue with good looks, celebrities and commercials.}

At first, the Internet seemed to push against this trend. When it emerged towards the end of the 80s as a purely text-based medium, it was seen as a tool to pursue knowledge, not pleasure. Reason and thought were most valued in this garden---all derived from the project of Enlightenment. Universities around the world were among the first to connect to this new medium, which hosted discussion groups, informative personal or group blogs, electronic magazines, and academic mailing lists and forums. It was an intellectual project, not about commerce or control, created in a scientific research center in Switzerland.

Wikipedia was a fruit of this garden. So was Google search and its text-based advertising model. And so were blogs, which valued text, hypertext (links), knowledge, and literature. They effectively democratized the ability to contribute to the global corpus of knowledge. For more than a decade, the web created an alternative space that threatened television's grip on society.

Social networks, though, have since colonized the web for television's values. From Facebook to Instagram, the medium refocuses our attention on videos and images, rewarding emotional appeals---`like' buttons---over rational ones. Instead of a quest for knowledge, it engages us in an endless zest for instant approval from an audience, for which we are constantly but unconsciouly performing. (It's telling that, while Google began life as a PhD thesis, Facebook started as a tool to judge classmates' appearances.) It reduces our curiosity by showing us exactly what we already want and think, based on our profiles and preferences. Enlightenment's motto of `Dare to know' has become `Dare not to care to know.'

It is a development that further proves the words of French philosopher Guy Debord, who wrote that, if pre-capitalism was about `being', and capitalism about `having', in late-capitalism what matters is only `appearing'---appearing rich, happy, thoughtful, cool and cosmopolitan. It's hard to open Instagram without being struck by the accuracy of his diagnosis.

Now the challenge is to save Wikipedia and its promise of a free and open collection of all human knowledge amid the conquest of new and old television---how to collect and preserve knowledge when nobody cares to know. Television has even infected Wikipedia itself---today many of the most popular entries tend to revolve around television series or their cast.

This doesn't mean it is time to give up. But we need to understand that the decline of the web and thereby of the Wikipedia is part of a much larger civilizational shift which has just started to unfold.

WIRED Opinion publishes pieces written by outside contributors and represents a wide range of viewpoints. Read more opinions here.

\section{Magyarul}

Wikipedia -- egyike a nyílt és decentralizált internet utolsó támaszainak -- a fennmaradásáért harcol.

És ez nem pénz kérdése. Néhány évvel ezelõtt a lap rémületében egy pénzgyûjtõ kampányt indított, de ironikus módon Donald Trumpnak köszönhetõen a Wikipedia sohasem volt ennyire jól szervezett és egészséges. Az Amerikai liberálisok megijedtek, hogy Trump felemelkedése veszélyezteti az ország alapvetõ Felvilágosodáskori értékeit, jelentõs összegeket áldoztak az alapítvány számára, amely stabilizálta a nonprofit szervezetet.

Ezek a jó hírek elfednek egy alapvetõbb problémát: egyre csökken a Wikipedia hozzájárulóinak növekedési üteme. Egy másik fenyegetõ jel a világban általános trend: a tudás, mint alapvetõ érték veszélyben van.

A Wikipedia mögött álló ötlet -- mint minden ezt megelõzõ enciklopédiáé -- összegyûjteni az emberi tudás teljességét. Ez a cél még az Iszlám Aranykoráig vezethetõ vissza, amikor számos kutató - Mohamed próféta híres idézetét alapul véve \textqq{Keressük a tudást, mégha Kínából ered is} -- arra szentelte életét, hogy összegyûjtse és dokumentálja az összes létezõ információt nagyon széles körbõl, beleértve a fordításokat a görög, perzsa, szír, és indiai forrásokról arabra. Ibn Qutaybah a perzsa tudós a IX-ik században összegyûjtötte az elsõ igazi enciklopédiát: 10 könyv a hatalomról, háborúról, nemességrõl, jellemrõl, tanulásról és szónoklattanról, aszkétizmusról, barátságról, imádságokról, ételekrõl és a nõkrõl. Egy évszázaddal késõbb al-Khwrizm, egy másik perzsa tudós, aki nem mellesleg az algebrát is feltalálta, létrehozott egy enciklopédiát, amelyet a \textqq{veleszületett tudás}-nak (jogtudomány, skolasztikus filozófia, nyelvtan, titkári teendõk, verselés, történelem) és idegen tudásnak (filozófia, logika, orvostudomány, aritmetika, geometria, asztronómia, zene, mechanika, alkímia) nevezett. A kíniaknak is megvan a maguk VII-ik századi enciklopédiája.

Európában a felvilágosodás korában, a XVIII-ik században merült fel az igény egy modern enciklopédia létrehozására. (~Immanuel Kant a mozgalomhoz illõ mottója szerint \textqq{Sapere Aude} azaz \textqq{merj Bölcs lenni}.) A francia Felvilágosodás gondolkodói, mint Francis Bacon és Denis Diderot kezdték el összeállítani a ambiciózus enciklopédiákat, másoknak is inspirációt nyújtva Franciaországban, Németországban, Angliában, Svájcban és Hollandiában. A vallásos uralkodó osztály zavarodottsága segítette a vállalkozás anyagi alapjainak megteremtését, megfelelõ piaca volt a súlyos, sok kötetben kiadott mûveknek a fokozódoan szekuláris középsztály körében. Az Enciklopédia elsõ kötetét 1751-ben 2000 elõfizetõnek adták el, akik várták a teljes, 28 kötetes kiadást. Olyan jelentõs forradami gondolkodók is részt vettek a szerkesztõi munkában, mint Voltaiere, Rousseau és Montesquieu, közülük többen a börtönbe jutottak. 17 évvel az elsõ kötet kiadása után 1772-ben kitört a Francia forradalom, melynek következménye az emberi történet egyik legszekulárisabb állama.

Már jóval az Internet megjelenése elõtt veszélybe került a racionalitás és felvilágosodás irányába mutató trend. Mint Neil Postman rámutatott 1985-ös \textqq{Halálra szórakozzuk magunkat} címû könyvében, a televízió felemelkedése nem csak egy új mediumot jelent, hanem egy új diskurzust: egy fokozatos áttérést a nyomtatott kultúrából a kép alapú kultúrába, a racionalitásból az érzések felé, a kifejezéstõl a szórakoztatás felé. Mint Postman megjegyezte egy kép központú és élmény vezérelt világban nincs helye a racionális gondolatoknak, mivel egyszerûen nem lehet képekben gondolkodni. A szöveg az, amely lehetõvé teszi számunkra, hogy \textqq{felfedjük a hazugságokat, zûrzavart és túláltalánosítást, hogy észrevegyük a a logika kifordítását, és megerõszakolását. Mérlegre tehetjük a gondolatokat, összehasonlíthatjuk és szembeállíthatjuk az állításokat, hogy következtetéseket vonjunk le.}

A televízió uralma nem korlátozódik a nappalijainkra. A televízió felforgatta a gondolkodási módunkat, alapjában megváltoztatta a világról vett tapasztalatainkat, befolyásolja a politikai vezetést, a vallást, az üzletet és a kultúrát. A modern élet számos területét szórakozássá, szenzációhajhászássá és kereskedelemmé fokozta le. \textqq{Az amerikaiak nem beszélnek egymáshoz, hanem szórakoztatják egymást} -- írta Portman. Nem gondolatokat cserélnek, hanem képeket. Nem állításokkal érvelnek, hanem jó kinézettel, hírességgel és reklámmal.

Elsõre úgy tûnt, az Internet ez ellen a trend ellen hat. Amikor a '80-as évek végén kiemelkedett az alapvetõen szöveg alapú medium mivoltából, úgy tûnt, hogy egy tudásra és nem szórakozást szolgáló eszköz lesz. A felvilágosodásból eredeztethetõen az ésszerûség és a gondolat voltak a kert legértékesebb gyümölcsei. Az elsõk között a világon az Egyetemek kapcsolódtak hálózatba evvel az új médiummal; az elsõ alkalmazások a beszélgetõ csoportok, személyes és csoportos blogok, elektronikus folyóiratok, tudományos levelezõ listák és fórumok voltak. Egy svájci kutatóintézetben született értelmiségi kutatási terv volt, amely nem szólt a kereskedelemrõl és a vezetésrõl.

Ennek a kertnek volt a gyümölcse a Wikipedia is. De ilyen gyümülcs volt a Google keresõje és szöveges alapú hirdetési felülete is. Ilyen gyümölcsök voltak a blogok tele értékes szövegekkel, linkekkel, tudással és irodalommal. Ténylegesen demokratizálta a közös tudás korpuszhoz hozzájárulást. Több, mint egy évtizedig a net egy alternatív teret hozott létre, amely fenyegette a televízió társadalomra ható szorítását.

Evvel ellentétben a szociális hálók a televízió értékei számára gyarmatosították a netet. A Facebooktól kezdve az Instagramig a médiumok elvonják a figyelmünket a videók és játékok felé, érzelmi jutalmat nyújtanak a racionális helyett -- \textqq{Like} gombokkal. A tudás keresése helyett a médiák eljegyeznek bennünket a vég nélküli lelkesedéssel az azonnali megtekintésre egy olyan hallgatóság számára, amely felé mi állandóan, de öntudatlanul elõadunk. ( Azt mondják, a Google keresõ az életét egy doktori disszertációként indította, a Fészbúk meg egy eszköz volt, ahol az évfolyamtársak megjelenését lehetett osztályozni.) A Médiák elnyomják a kíváncsiságunkat, mivel az érdeklõdésünk és a választásaink alapján pontosan azt mutatják számunkra, amit már akartunk és gondolunk. A felvilágosodás mottója "Merj tudni!" megváltozott: "Merj nem törõdni a tudással".

Ezek a fejlemények is bizonyítják a francia filozófus, Guy Debord szavait, aki azt írta, hogy a kapitalizmus elõtti idõk a \textqq{létezésrõl}, a kapitalizmus a \textqq{birtoklásról}, a késõi kapitalizmus a \textqq{látszatról}szól -- látszódjunk gazdagnak, boldognak, meggondoltnak, lazának és világpolgárnak. Nehéz az Instagramot úgy megnyitni, hogy ne érezzük ennek az állításnak az igazát.

Jelen pillanatban az a kihívás, hogy mentsük meg a Wikipediát és azt az ígéretét, hogy az emberi tudás szabad és nyitott gyûjteménye marad az új és a régi televízióval szemben -- hogyan gyûjtsük össze és õrizzük meg a tudást, amikor már senki sem törõdik vele. Már a Wikipédiát is megfertõzte a televízió -- napjainkban a legtöbb népszerû bejegyzés a televíziós sorozatok és szereplõk körül forog.

Ez nem jelenti azt, hogy ideje feladni. De meg kell értenünk, a net és a Wikipedia leáldozását egy nagyobb civilizációs hatás elõtt, amely most kezdett kibontakozni.

\end{document}

