% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Bokros Lajos}
\title{ A fékek és egyensúlyok elporladása - a populista autokrácia felé vezetõ csúszós úton  }
\date{2011, január 21 \thanks{ÉS } }
\maketitle

A hírneves brit hetilap, az \emph{Economist} tavalyi legutolsó számában vezércikket közölt azzal a címmel, hogy \emph{Putyinizáció Kelet-Európában} (2010. dec. 18-31.). A vezércikk utolsó bekezdése így szól: \textqq{Nem pusztán Magyarországról van szó. Az egész régióban megálltak a reformok még a gazdasági válság kirobbanása elõtt. A közszolgáltatások a legtöbb helyen szánalmasan silányak. A média gyenge. A pártok pénzelése a korrupció botrányos forrása. Az egyik érv, ami alapján sok kelet-európai ország annak idején bejutott az Európai Unióba, hogy erõfeszítéseket tettek a politikai és gazdasági színvonal emelése végett, mára meggyengült. Az a gondolat, hogy a nyugati modellt utánozzák, hatalmas törést szenvedett, részben a válság, részben pedig Amerika presztízsének csökkenése nyomán. Mindez termékeny talaj a további putyinizáció számára.}

Sajnos Magyarországról van elsõsorban szó, arról az országról, amelynek kormánya éppen most vette át az Unió soros elnöki tisztét. \emph{A tagállamok közül az utóbbi idõben hazánk csúszott vissza leginkább a populista és nacionalista autokrácia felé.}

Mint ismeretes, tavaly decemberben a Fidesz gyökeresen módosította a hazai média szabályozását. Ez volt a kormány elsõ olyan intézkedése, amely annyira erõs negatív benyomást tett európai kormányzati és sajtókörökre, hogy a tiltakozás nyilvánosan megjelent.

Nagyon fontos azonban felismerni, hogy a médiára vonatkozó törvények és szabályok módosítása csak egy lépés alapvetõ változások egész sorában, amelyek \textbf{túlnyomó többsége a jogállami intézményeken alapuló liberális demokráciát jellemzõ fékek és egyensúlyok elporladásához vezetett.}

Eme intézkedések büszkén és fennhéjázó módon az úgynevezett áprilisi \textqq{fülkeforradalom} által adott \textqq{nemzeti felhatalmazás} nevében születtek. (A nyelv a gondolkodás, a nyelvhasználat pedig a viselkedésmód hû tükre.) A döntések úgymond a \textqq{legszélesebb nemzeti egyetértést} képviselik, amely a kormány szerint \textqq{elutasította az elmúlt húsz év negatív örökségét}. Ez a megfogalmazás pontosan kifejezi, hogy a \textbf{Fidesz nyíltan tagadja a politikai rendszerváltozás összes pozitív eredményét}, ennek keretében mindazokat a történelmi változásokat, amelyek Magyarországon a jogállami demokrácia kiépüléséhez vezettek. Végül, de nem utolsósorban érdemes megjegyezni, hogy az eddig megvalósított Fidesz-kezdeményezések egyike sem szerepelt a párt 2010-es választási programjában, tehát a választók nem adhattak felhatalmazást azokra.

A legfontosabb lépések, amelyek ebbe a sorba illeszkednek, a következõk:

1)\emph{ Köztisztviselõk elbocsátása mindössze két hónapos felmondási idõvel és indoklás nélkül}. Ez volt a legelsõ erõsen jogszûkítõ lépés, amelyre azért volt szükség, hogy egyszerûen és olcsón elküldhetõ legyen több száz, az elõzõ kormányok által kinevezett köztisztviselõ.

2) \emph{Rendkívüli válságadók kivetése pénzintézetekre, energiaszolgáltatókra, kiskereskedelmi láncokra, távközlési és informatikai vállalatokra}. Az adó mértéke nemzetközi összehasonlításban igen magas és forgalomarányosan meredeken növekvõ. Zömmel az alaptõkét sújtja, hiszen az érintett cégek többsége 2010-ben veszteséges volt. Az adókivetés módja világossá teszi, hogy elsõsorban nagy külföldi, multinacionális vállalatok ellen irányul.

3) \emph{Gyermekkedvezmények a személyi jövedelemadó rendszerén belül}. Akinek három gyermeke van, az akkor sem fizet többé egyetlen fillér adót sem, ha az átlagbér négyszeresét keresi. Szélsõséges példa ez a jómódúak felesleges támogatására. A rendszerváltás óta az elsõ eset, hogy egy miniszterelnök ennyire nyíltan saját magát kedvezményezi. A lehetõségek költsége alapján egyáltalán nem burkoltan szegényellenes intézkedés, ami különösen a munka és jövedelem nélküli roma népességet sújtja.

4) \emph{Szakmai tudás és tapasztalat nélküli, nem feddhetetlen személy hírében álló pártkatona kinevezése az Állami Számvevõszék élére} \emph{és} \emph{a Költségvetési Tanács felszámolása.} Az alig néhány éve létrehozott tekintélyes testületet szigorúan kötelessége teljesítése közben érte a kivégzéses halál.

5) \emph{98 százalékos különadó kivetése az úgynevezett \textqq{pofátlan} végkielégítésekre, öt évre visszamenõleges hatállyal}. Amikor az Alkotmánybíróság ezt a törvényt alkotmányellenesnek találta, a parlament szûkítette az Alkotmánybíróság hatáskörét, megvonva beleszólását a költségvetést és az adórendszert érintõ ügyekbe. A különadóról szóló törvényt egy héten belül változatlan formában újra beterjesztették a törvényhozó testület elé.

6) \emph{A magyar Országgyûlés kilencszer módosította az alkotmányt a kormány uralmának elsõ hét hónapjában} (2010. május 25-tõl december 23-ig). Ez valóban példátlan a hazai demokrácia alig húszéves történetében. Fontos és jelentéktelen változások egész sora a magyar alkotmányt mára papírronggyá silányította, tekintélye végleg odaveszett. Mindehhez az alkotmánybíráknak egyetlen szavuk sem volt!

7) \emph{A Magyar Nemzeti Bank elnöke fizetésének, a monetáris tanács tagjai tiszteletdíjának csökkentése a jelképes minimum szintjére}. A kormányfõ és miniszterei nem mulasztanak el egyetlen alkalmat sem, hogy nyíltan támadják a jegybank elnökét és bírálják az intézmény konkrét döntéseit. A kormány rendszeresen figyelmen kívül hagyja az Európai Központi Bank észrevételeit,vagy nem is tájékoztatja a tervezett intézkedésekrõl. Múlt héten a kormány nyilvánosságra hozta legújabb elképzeléseit a monetáris tanács tagjainak jelölésére. Ebbe a jegybank elnökének többé nem lesz beleszólása. A jegybanki autonómia visszavétele a monetáris politika és irányítás súlyos válságához vezethet

8) \emph{A kötelezõ magán-nyugdíjpénztári rendszer államosítása azon az alapon, hogy az \textqq{eltõzsdézte a tagok megtakarításait}.} A \textqq{nyugdíjak védelmére} kinevezett kormánybiztos vizsgálatot indított a magán-nyugdíjpénztárak ellen, miközben a kormány adókedvezményeket helyezett kilátásba az önkéntes pénztárak számára, amelyek pedig jóval szabadabban dönthetnek befektetéseikrõl, mint a magánnyugdíjpénztárak. A kormány megzsarolta a magánnyugdíjpénztárak tagjait azzal, hogy megvonja tõlük jövendõ állami nyugdíjjogosultságukat annak ellenére, hogy munkáltatójuk fizeti utánuk a 24 százalékos nyugdíjjárulékot. Január 31-ig azoknak kell nyilatkozatot tenni, akik maradni szándékoznak a magánnyugdíjpénztárakban azok helyett, akik visszatérnek az állami rendszerbe. A rendkívül szûkre szabott határidõ, az információs káosz, a jogfenntartás lehetetlensége, az Alkotmánybíróság hallgatása és a magán-nyugdíjpénztári rendszer államosításával kapcsolatos beadványok tárgyalásának halogatása csaknem hárommillió honfitársunk egész életre kiható ésszerû döntését teszi lehetetlenné.

9) \emph{A médiát érintõ törvények és szabályozás módosítása az információs monopólium, az úgynevezett \textqq{centrális erõtér} kialakításának szándékával}. Az új szabályozás hatásköre kiterjed a nyomtatott és elektronikus sajtóra is. A médiahatóság jogot szerzett súlyos büntetési tételek azonnali kiszabására egyéni és kollektív jogok és méltóság igen szélesen értelmezett sérelme esetén. A büntetést azonnal be kell fizetni, bírósági fellebbezésnek halasztó hatálya nincs. A médiahatóság elnöke számára rendeletalkotási jogot biztosít a számos alkotmánymódosítás egyike. A médiát felügyelõ tanács összes tagját a kormányzó párt nevezte ki.

10) \emph{Házi pálinkafõzés és értékesítés forgalmi- és jövedékiadó-mentesen}. Ez látszólag jelentéktelen intézkedés, ami nem érte el sem a nemzetközi, sem a hazai közvélemény ingerküszöbét. Pedig hallatlan jelentõsége van annak, hogy egy posztkommunista országban az \textbf{uralkodó párt elõször emelte hivatalos kormánypolitika rangjára az adóelkerülést és az adócsalást}. Még fontosabb és egyúttal igen elszomorító, hogy nemcsak a kormány, hanem a hazai közvélemény nagy része is pozitívan értékelte ezt a lépést, közérzetjavító intézkedésnek könyvelve el.

A fenti felsorolás korántsem teljes, vannak egyéb populista és nacionalista jellegû intézkedések. Mégis, ezek alkotják a gerincét az új kormányzat azon döntéseinek, amelyek \textbf{torzítják és rombolják} a magyarországi gazdaság és társadalom fejlõdését, hallatlan károkat okozva a jövõ nemzedékeinek.

Ahogyan arra Kornai János méltán világhírû magyar közgazdász kitûnõ összefoglaló elemzésében (\emph{Számvetés, Népszabadság}, 2011. jan. 6.) világosan rámutatott, a \textbf{magyar kormánynak nincs értelmesen összefüggõ} (konzisztens) \textbf{gazdaságpolitikája}. Ehelyett a gazdaságot súlyosan torzító és a gazdaság szereplõinek egy részét hátrányosan megkülönböztetõ rendkívüli adókkal igyekszik finanszírozni a költségvetésben maga ütötte lyukakat, a gazdagoknak nyújtott felesleges és igazolhatatlan adókedvezményeket. A magán-nyugdíjpénztári rendszerben felhalmozott és a bruttó hazai termék több mint tíz százalékára rúgó magán-megtakarítások erõszakos államosítása szintén a költségvetés rövid távú befoltozását szolgálja, miközben hosszabb távon még nagyobb lyukakat vág az államháztartás hatalmas zsákján. Az önkényes és akarnoki gazdaságpolitika rendkívül negatívan befolyásolja a pénzügyi megtakarításokat és a beruházásokat, amelyekre pedig a gazdasági növekedés felpörgetése végett oly égetõen szükség lenne.

A kapkodó, ellentmondásos, kiszámíthatatlan gazdaságpolitika 2010-ben \emph{hatalmas kilengéseket okozott a magyar forint árfolyamában egyértelmûen romló irányzat mellett}. A nem ritkán a magas rangú kormánypolitikusok meggondolatlan kijelentései miatt gyengülõ forint nagyságrenddel növelte azoknak a vállalatoknak és családoknak a törlesztési terheit, akik devizában adósodtak el. Az inflációs várakozások emelkedése és az árfolyam romlása miatt a jegybank tavaly õsszel kétszer is emelni kényszerült az alapkamatot.

A növekvõ kamatterhek nemcsak a lakosságot sújtják, hanem \emph{visszafogják a vállalati hitelfelvételt is}, ami ugyancsak ellentétes a növekedés és a beruházások ösztönzésének követelményeivel. Végül, de nem utolsósorban az emelkedõ kamatszint és a kiszámíthatatlanság miatt növekvõ kockázati prémium további százmilliárdokkal szaporítja a bruttó hazai termék immár nyolcvan százalékára rúgó magyar államadósság megújításának költségvetési kiadásait is.

\emph{Rendkívül erõs felhatalmazása és az általa keltett hihetetlen várakozások ellenére a kormány a mai napig adós az érdemi szerkezeti reformokkal}. Ehelyett korlátlan hatalmát arra használja, hogy eddig eredményesnek bizonyult reformokat visszafordítson (pl. magán-nyugdíjpénztári rendszer).

A nyilvánvaló gazdasági hátrányokon túlmenõen a jelzett intézkedések \emph{óriási társadalmi, politikai és erkölcsi károkat okoztak hazánknak}. Demokratikus ellensúlyt képezõ intézmények egész sora dõlt össze, például az Alkotmánybíróság, az Állami Számvevõszék, a Költségvetési Tanács. Hamarosan követni fogja õket a Magyar Nemzeti Bank is. \textbf{A fékek és egyensúlyok kifinomult rendszere elporladt a korlátlan politikai hatalommal való szégyentelen és zabolátlan visszaélés miatt. }

A bajokat tetézi a Fidesz-kormány szélsõséges önteltsége. \emph{Ez nem pusztán erkölcsi kérdés, hanem a viselkedés és a szóhasználat révén közvetlenül az amúgy is törékeny bizalmat tovább romboló tényezõként hat}. Annak ellenére, hogy 2008 végén a Nemzetközi Valutaalap (IMF) az Európai Unióval együtt nyújtott húszmilliárd eurós kölcsönével megmentette hazánkat a pénzügyi összeomlástól, az új kormány tavaly júliusban megszakította a tárgyalásokat az IMF-fel. Ezt a döntését a közvélemény elõtt a \textqq{gazdasági függetlenség visszaszerzéseként} ünnepelte, holott mi sem állt távolabb a valóságtól. Amikor a hitelminõsítõ intézetek tavaly decemberben sorra leminõsítették a magyar állampapírok kockázatát arra a szintre, amely csak eggyel áll feljebb a bóvlikötvényekétõl, a nemzetgazdasági miniszter dölyfösen kijelentette, hogy \textqq{ezekben a cégekben csupa hozzá nem értõ ember dolgozik}.

Amikor a magyar médiaszabályozás módosítását kemény kritikával illette elõször a lengyel, a cseh, a szlovák, a román, majd a német, svájci, végül pedig a francia, olasz, brit és amerikai sajtó mértékadó része, akkor a magyar miniszterelnök-helyettes azzal utasította vissza ezeket, hogy láthatólag senki sem olvasta el a magyar médiatörvényt, így a bírálatok megalapozatlanok.

\emph{A magyar kormány és a civilizált európai világ közötti bizalmi szakadék egyre mélyül}. Dagadó nemzeti kebellel visszautasíthatók az európai politikai elit, fontos gazdasági erõk, a széles nyilvánosság egyre nagyobb része által jobbára finoman és diplomatikusan megfogalmazott bírálatok. Még ha azt hiszi is a kormány, hogy a nacionalista gõg és fennhéjázás elegendõ a hazai közvélemény támogatásának folyamatos biztosításához, látnia kell, hogy mindez súlyosan árt Magyarország nemzetközi tekintélyének, és nyilvánvaló kárt okoz hazánk fejlõdésének.

Mint már számtalanszor leírtam, \emph{Magyarország a XXI. század elsõ évtizedét elvesztette a gazdasági és társadalmi fejlõdés tekintetében.} Nem pusztán arról van szó, hogy a nyugat-európai országokhoz való felzárkózásunk immár fényévnyi távolságra került, hanem arról is, hogy hazánk egyértelmûen leszakadt a visegrádi tömb másik három országához, Lengyelországhoz, Csehországhoz és Szlovákiához képest is. Emiatt súlyos politikai felelõsség terheli az elsõ Orbán-kormányt, mindenekelõtt azonban a Medgyessy- és Gyurcsány-kormányokat. A fiskális alkoholizmus, a nyakló nélküli hitelfelvétel, az ország jövõjét elzálogosító mértéktelen eladósodás, a fiatal nemzedékek érvényesülési lehetõségeit korlátozó oktatási rendszer, a silány minõségû állami gyógyító szolgáltatások, a büszkén vállalt potyautas magatartás, a nemzeti sportként ûzött adóelkerülés és adócsalás, a politikai pártok pénzelését alátámasztó intézményesített korrupció, fennkölt alkotmányos intézmények vezetõinek aktív részvétele politikai játszmákban (Vásárhelyi Mária: \emph{Demokráciasirató}, \emph{ÉS}, 2010/51-52., dec. 23.) mind-mind megágyazott az autokrata politikai rendszer kiépülésének.

Ranschburg Jenõ világhírû magyar lélektudós írta a minap: \emph{\textqq{elõfordulhat, hogy a zabolátlan hatalomvágy kísérletet tesz a beépített fékek és ellensúlyok lebontására, akár önmagában, akár úgy, hogy a társadalomban mûködõ demokratikus hatalmat autokratikus hatalommá alakítja át. E törekvés azonban - mind individuális, mind társadalmi változatában - végül mindig kudarcot vall}.} (\emph{A hatalom mámora, ÉS}, 2011/2., jan. 14.) Elhiszem. Nem baj azonban, hogyha mind Európa, mind pedig a magyar társadalom színe-java dolgozik ellene. 

\end{document}

