% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Parti Nagy Lajos}
\title{ Magyar mesék  }
\date{2011, december 22 \thanks{ÉS LV. évfolyam 50. szám} }
\maketitle


\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. december 22.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-december-22.}

Egyszer volt, hol nem volt, úgy vót, hogy Karácson estéjin, amint az Sz. család letelepedett a magyarok karácsonyfája alá, dagadozni kezdett Csepel fölött a Kaszahugy, akkoracska lött, mint egy levesestál. A vót vasmû fölött átalbucskázott a fokán, s megindútt északnak. Ragyogott, akar a Szentkorona, vonkotta maga után az üstöklõ palástját. Evvel izente a csordapásztoroknak, kik a tecsós barmaikot õrözték szerte a mezõn hogy gyertek utánnam, hékák. Azok meg mentek százszám, hogyne mentek vón, ha buli vót, csak jobb télüdõn mentibe dermedezni, mint álltába. Hév nem járt, de nem vót ott messzire semmi, hanem közel, mer közbe csöndes kis forraltborrá változott a Duna, s kotyogott föl-le igény szerént. Így értek a Kihaénnem térre, kipirulva. Megállottak, a kordonokon kiül, az égi fényeség es megállott a fa hegyibe, ki magosabb vót az ország házánál, teliaggatva fényes marmonkannával, pillepalackval. A tövibe mán ott tanakodott Menyhárt, Gáspár, és Boldizsár. Epphogy kiugortak a Parlamentbûl, dzsekijök panyókán, s hajadonfõtt. Boldizsár imigyen szólott: Ha nem életvitelszerûek, máma elég eggy figyelmeztetés. Gáspár reabólintott: Arról, hogy legközelebb ugrik a százötvenezer. Menyhárt meg aszonta: Hejszen mégescsak karácson van, még az ilyeneknek es. Jól mondod, fõnök, felelte Boldizsár, hanem otthunszülést a legnagyobb jóakarattal se akarunk látni. Tán hijhatnõk a mentõköt, indítványozta Gáspár, s már organizálta es a mobilján. Azok meg jöttek nagy nénóval, penig hihették vón, hogy valaki hülyéskedik a Schmitt Pál nevivel. Menjünk méltóságval, mondotta Orbán Viktor, itt reank nincsen szükség. Békesség a jóakaratú embereknek, áldotta meg a gõzölgõ pásztorokat Semjén Zsolt, azzal integetve visszahátráltak az ország házába, bécsukták a nagykaput kulcsra. A mentõsök megmonták a köztévének es, a babakocsi marad, de az elkövetõ bégyöhet, ha û az apa. Na, akkó vót kis csönd, azután a mentõbül fölharsant eggy erõs sírás. A pásztorok szípkották bé a forralt borocska gõzit, nékik csóvállotta a Szentkorona az üstökit, kész halivúd vót, mint az Isten országába. Kis dulakodás ugyan támadott közöttük, hogy mit danoljanak, de azután elfútták mindkettõt, Mennybõl az angyal, jókedvvel bõséggel, balsors akit régen tép lejövelt hezzátok, satöbbi. A végin oszlatni se köllött, vízágyúzni se, mentek ki a dermedett mezõkre maguktól, hejszen mind visszaesõk vótak az életükvel, amíg meg nem haltak.

\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. december 16.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-december-16.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy Mária országában nyugott vót az Ádvent, de viharos. Aki nem tutta vóna, mast megtutta, hogy magyar ember, ha zõdhajnalba no-t mond, az annyit tesz fölöstökre, hogy nono, s azt jelenti délebédkó, hogy naná, mán ha a parlament es úgy akarja, mer az nem arra szavazkodik ám deróton, amerre a kerál akarja! Vagy a Brüsszel. Ahont ándung sincs a kétharmados magyar jogérzékrül, de legalább megtanulják, hogy a fülkeforradalmárok más anyagbúl vannak gyúrval. De annyiracska, hogy a fejükön es máshogy tapad a haj, maga Selmeczi Gabriella mondotta vót, hogy ûk az ország átszervezésire kaptak megbízatást, csipába a részletekkel, arra maj ráérnek késõbb, elõbb a bévezetés, azután a tárgyalás. Még egy illen alkalom nem lesz, ki fog hosszan bíbeldõcködni!? Majd ellenzékbe, de ott úgy, hogy kõ kövön se. No, vót a feszített tempó, de amitül nem béesött a gépezetbe küshíján egy hiba? De bé. Hezzá olyan példátlan és gamat, hogy a szív megáll a hallatára. Történt, hogy a kerál híresen független tévéjibül önhatalmúlag kiretusálták a Lomnici fõbírót. Bément a képbe a Tõkés pispek mögé, ammeg hejába monta, hogy jöjjön nyugottan a kolega, a tévések önhatalmúlag fogták, abba a hejbe úgy kimaszkóták, levegõt nem kapott. Hanem ez egy bujtvány vót, bûnbanda, de vágóstul, szerkesztõstül, reporterestül. Mer egy biztos, ûköt ember nem utasétotta félsztül félszig se föntrû, se lentrû, illyen nem es fordúlhatott elõ a magyar közszógálatba, hogy odaszólás meg hasonló. Ezek meg méges, nem bírták a Lomnici fõbírót, mán nyúltak es a retushó. Vót es jogos fõháborodás, de ám a kormány ódalán es, csak úgy szikrázott a jogos indulat, mikó Deutsch Tamás ugróoskolát rajzút krétával a hírügynökség elé a járdára, mer úgy ki vót akadval, hogy bólintsák ki a galádokot az akolból. Mer ez eddigelé nem vót ám szokásba a Kárpátok meg I. Fülkefor alatt! Mer sohse retusállották ám magik alá a magyarok önkéntes magánnyugdíját, miképpen nem retusáltak ki a közmédiábúl nyócszáz embert, nem a jogállambúl a jogot, buktábúl a lekvárt, nem retusáták ki az alkotmánybíróságbú a függetlenséget, a nemzetbû a szegényt, a cigányt, zsidót, liberálist, meleget, nem retusáták ki az ép észt a magáhó való észbõl, nem, nem sose halunk meg. Elõre, tus!

\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. december 9.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-december-9.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy a magyarok istene eccõcsak kapott egy pipec varrógépet, hogy készítsen valami áncúgot az életvitelszerûen, sõt visszaesõként fázó magyarokra odalenn. Nízegette, bürrögtette a kitörõ örömiben, de ellálléthatta a küs programozását, mer höccent eggyet a Singer, s onnantó nem varrt mást, csak bocskait. De ám zsinórdíszes gombolóval, kézi paszomántval, s duplakükköst, kettõ-, sõt háromkunkorost, ahogy mán Árpád apánk es hordotta vót a gimnázijomban a Kormányzó Õfõméltósága látogatásakor. No, ezt a szabólegénységöt ügön élveszte a magyarok istene, el es kezdte angró készitteni a bocskaikot. Azok meg miháncs kipöndörültek a keze alól, lepilinkésztek a smogorva székesfõmegyére, Buda-Pestre. Csak gyöttek és gyöttek, ollan vót, mint egy öszvehangolt támadás a forint ellen, de nem. Hanem egy ficke hétvége alatt minden hajléktalannak komplett bocskaija lött, kócsagforgós sapkával, díszcipõvel. Mer vót egy díszcipõ-mékörje es az úrnak, báli- és hótaposó-kivitelbe. Naná, akartak vón a hajlékosok es bocskait, de azoknak coki vót, hétszõ megbánták, mint Kocsis Máté uram, kinek kezibe, amint megragadta a díszes posztót, condra lött az s varangyos pernye. Na, mán ez es sok vót, de nem vót elég. Mer az öszves bocskai zsebibe bé vót dugval egy mindent járó bankkártyácska, azzal löhetött a helyszíni bírságot füzetni, de nem vót rea szükség, mer a Kempinskybe kosztot-kvártélyt korlát nékül vehetett rajta a hajléktalan, epp lakosztályt nem, mer az Úr se vót ment a diszkriminációtul. Addig-addig, hogy végül a katolikus egyháznak köllött szóni, izenjen az Atyának, legyen má szolidáris, nem köll annyi bocskai, hatástanulmány híjján csak öszvepocsékolják az elkövetõk, arrú nem beszélve, ha ezek gazdagodni kezdenek, itt sose lesz rend a büdös életbe, mán bocsánat a szociális beszédér! Na, akkó eccõcsak helyre zökkent az Úr varrógépje, onnantul angyaltolldzsekit varrt Kamerunnak, visszaállt az élet a rendes kerékvágásába. Aki a bocskaihó hajléktalan szatyrot viselt, azt öszvefogdosták, a bankkártyácskákat bévonták adategyeztetési célval, amin az életvitelszerû visszaesõk annyit se csodálkoztak, hogy hökk vagy nebasszáj, aki nem hiszi, járjon bocskaiba.

\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. december 2.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-december-2.}

Egyszer volt, hol nem volt, vót a kerálnak egy kiskakassa, akinek nem vót má a begyibe se gyémánt félkrajcár, se aranytojást tojó tyúk, csak sétált a Kihaénnem téren, nízgelõdött, fölírt ezt-azt, \textqq{Mohács óta nem téli az emeszpé gumija}, és hasonlókat. Advent ideje vót, mán a munka törvénykönyve ki lett tárgyalva egy téli hajnalon, továbbá söralátétbe lett vésvel a választási törvény tervezete, hogy eztán örökké a Fidesz nyer, mán lehetett vóna e küs hazának nyugodalma, de nem. Mer mire I. Fülkefor a gyõzelmi emelvényin eccõ körbefordúlt vóna, esmég öszvehangolt támadás indút a forint ellen. Hejába lett az illetõknek megmondva, hogy nem a karvaly pénzük köll, hejszen van az a magyarnak, ha el nem rabulják tölle, hanem a ganajas védõhálójok köll, a sok iceg miatt, hogy ne minõsétgessenek lefele. Avvót a tanulság, nemzetközi kutyábúl sose lessz magyar szalonna, hejába nyugoszik a magyar múlt és jövõ olly fundámentomon, hogy a kõszikla ahhó képest lófra és madártej, mer az akaraton nyugszik igenyesen, konkrétan a kerálén. Vót es népszerûsége bõvön, olyan, hogy fölülrõl éringélte a plafont. Hanem eccõ readöbbent, hogy még û se tud mindenkirül mindent. Penig vót néki titkosszógálata, terrorelhárítása gasztrokommandóval, de valahogy mégse. Hogy példájul ki mit gondul a vincseszterje mélyin. Vagy a fejibe, ami még rosszabb. Millyen gyógyszert szed. Milyent nem. Aranyere van-e. Rendel-e vibrátort online. Hun offshore. Mit adózik, mit nem. Álmába mekkora malac-e. Arra jutott, hogy ezt õnéki egybe kõne látni a jó kormányzáshó. Ha nincs félnivaló azér, ha van, azér. Akkó béhítta a kiskakast. Idehallgass, Nibek, van a számodra egy szép föladatom. Ki az a Nibek, kérdte a kiskakas. Te vagyol a Nibek, monta a kerál. eztán így hínak. Teknika van, pénz van, fõhatalmazás nem köll, mer az eleve van a magyarok istenétül, horribile Selmeczi Gabriella es megmondta, hogy a Fidesz egy demokratikus párt, nem köll aggódni. Az lesz a dógod, hogy ahun számittógépet látol, meg adatbázist, érted, oda bemész, nem kérdezöl, nem nyitol vitát, ha onbucman gyön, megcsipkeded, és ami adatot csak találsz, fölszivod a begyedbe, összerázod elkövetõ szerént. Én csak mondom a nevit, te mán köpöd es a profilt, vagy fordítva. És ez így es lett, aki nem hiszi, utána lesz járva.

\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. november 25.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-november-25.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy november közepin Mária országába elgyött az igazság pillanata, s véle a régen várt elrugaszkodás. Ez így vót akko es, ha a meghatott ünnepi csöndöt savanyúszõlészek röhögése, meg a komcsik nemzetközi halálhörgése õvezte a távolbúl, ami ugyanaz. Na, ezt mán csak le köll kommunikáni, mondotta I. Fülkefor, oszt körbemutatott a jobbkezivel, hogy látjátok feleim, mihõ érkeztünk? Az udvartartás, meg a hívek törvenem sereglete küssé lesütötte a szemit, várta, most mi gyön, hogy mellik szó lesz a nagy szájbúl elébuggyantva. Há fordulóponthó érkeztünk, felelte meg a költõi kérdésit a kerál, és az asztalra csapott. Ahoj, fújjátok meg az öszves kürtöt, szóvivõt, dörögjön a taps, a riaria, a rákaifilip! Mer mán nem lehet tovább takargatni, hogy a magyarok szabadságharcát ünnepélyesen megnyertem, az áldozat nem vót hejábavaló. Megnyertem, mer a haza nem veszíthet. Eddigelé új alapokra helyeztük, amit csak értünk, a mozgásteret minden elõtt, ami végre a nulláhó közelít. Eredményeink kézzelfoghatóak, a saját lábunkra állottunk, egyikvel a másikra, evvót az elsõ lépcsõ, a nemszorulásunk senkire. Ezen túl vagyunk, mastan mán csak fokoznunk köll a növekedést, a kardból köll trambulint kovácsolnunk. Nem függünk mások múlékony jóindulatától, és aki ebbe münköt lekorlátoz, kéccer meggondulja a történtek után. Mer csak fogjuk, kimenünk a szabad piacra, oszt financérozzuk magunkat. Kedvenc kõttönkkel szólva, ez a mi munkánk, és nem is kevés. Innen üzenem, hogy a nagykörútnál állítjuk meg ellenségeinket, akikvel, annak fejibe, hogy béismerik, amit ilyenkor bé köll, hajlandók vagyunk szerzõdést kötni. Nem lesz hadifogság, sarc, fõdrepöködés, hanem kõccsönös szabad elvonulás. Ha kedvünk tartja, ha úgy hozza a sors, ha továbbra es elõnyünkre van, még a föltételüket es teljesítcsük. Hadd örüljenek, ha vélünk örülnek! De kivívott önállóságunk Damoklész-kardja nemiszerven-rúgásként lebeg a fejük fölött, úgyhogy jól vigyázzanak a heppenkedésvel, amire van egy eléggé sajnos hajlamuk. Végezetül I. Fülkefor belenézett a nép szemibe és aszonta : I am F., ami kéccségkivül igaz vót, aki nem hiszi, járjon utána.

\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. november 18.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-november-18.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy a magyarok országába sorra ütkeztek elõ az országlás szép eredményei. De mint a térkép a falon! Mán olyan erõs vót az Euró, hogy a 317-et elütötte, monták es a mondók a strázsán, hogy mast huhogjék, akit huhanya szült, mer a számok beszélnek a tények nyelvin, s nem fordétva. Há mikó ért egy bélsáros Euró ennyi magyar forintot? Semmikor. A minõsítõk meg minõsítködjenek a sajátjukval a condrájok alatt, ne abba masináljanak, hogy elrontsák a magyar jövõbe vetett kõtségvetésit! Idióták mind egy szálig, de békaphassák a brüsszelt washingtonostul! Aló demars! Mán akkó gyógyult vót a nép, mer az orvosok el vótak menvel a vándormadár természetjök miján, mán nem vót hajléktalan szabadlábon egy se, de hogy éhes gyermek nem vót vóna a Kárpátok ölin, arra mérget nem vett vóna még maga a kerál se. Annyira nem, hogy egy napon, mikó gyött a terrorelhárítás megkóstolni a kerál ebédjit vegyészekvel, tábori püspökvel, ahogy dukál, I. Fülkefor az asztalra csapott. Ne mán az én ebédemen gömböcködjék a kihízott hasatok, hékámbajtársok! Inkább hozzatok ide egy teherautónyi nemzeti puját! De erre még azok a nagy marconádék es elsápadtanak. Nem úgy értem, no, kacagott a kerál, há kannibál ante portas, hanem eztán a szemünk fényei kóstolnak helettetek. Mast leesett az ortodox állatok, mi? Penig ahon egy jóllakik, jóllakik ott ötvenegy es, csak úgy köll fõzni. No, nem vót apelláta, eztán elöl haladoztak a gyermekek, ha ment a kerál terepre Battonyátúl Nemesmedvesig, mentek ötös sorban, oszt kóstoltak szaporán. Ha jóllaktak, megnézte õköt egy krimino-dietetikus a szógálattul, kókkadnak-e vagy nem, oszt mán ülhetett es asztalhó a kerál. Ez aztán így ment hetes bontásba több hónapig, amíg az összes kis magyar jól nem lakott egy életre, hezzá még kupola- s vadászterem, kóla, chips. Hanem, hogy ennek es vége vót, egy sarkalatval bétiltották a gyerekszegénységet. Megmonták a megmondók, hogy õk esztán éhes gyereket nem akarnak látni, csak a testükön keresztül, és attul fogva nem es láttak. Mer éhes gyerekbül lesz az éhes fölnött és így tovább, a bajt a gyökerinél köll orvosolni, akármilyen unortodox módon es, aki nem hiszi, kóstoljék bele, amíg meg nem hal.

\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. november 11.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-november-11.}

Egyszer volt, hol nem volt, mán azután vót, hogy az Eva ki lett vezetvel e mai kocsmábúl, meg es nõtt ötven milliárdval az adóbevétel, ebbül lehetett stadionyt építeni, hogy Szaud-arábia, meg Kína válogatottját legyen hun méltóan fogadni lapdarúgás tárgyköribe. No, ennek vót utána a nemzet, mikó a Keráli Unortodox Megoldások Hivatalába eccõcsak kopogtattak. Titkársága élin nagy bojtval kiment az altiszt, ajtót nyitott. Ott állott egy csuporszemû legény, hogy û Kerényi Imrét keresi. Ki es hítták nyomba a nagy alaptörvészt, mer ügön szerette a kihívásokot. Epp nemzetközi és jó nevû mûvészekvel konzultállott, de tömegivel, addig-addig, hogy \textqq{A Kerál új ruhája} (10000 x 10000, olaj, vászon) címû föstményre igenyesen pályáztatni köllött. Na, mit ityegel, szép ecsém, kérdte Kerényi, mellik részit föstéd le zivataros múltunknak? A jövõnknek, Imre bátyám, mondotta a legény, azzal eléhúzott az iszákjábúl egy teccés szerénti nagyságú és fölfogású képet. \textqq{A közmunkaprogram kivilágétcsa Mária Országát} vót a címe. Erre mán át lett karolva a válla, így sétállottak föl-le a Hivatal elõtti csillagösvenyen, panyókára vetett kényszerzubbonvval. Egymillió konyakalap láccott a föstményen, Start föliratú, s fürdõzött a villanyfénybe. Û konok, premissza ember, monta a legény, így abból indút ki, hogy egy közmunkásnak vagy van biciglije vagy szerez. Ennek okábúl pízbe csak az egymillió állvány kerül. Állvány, ecsém? Ahhát, fõbakolni a biciglit, hogy ne az utat burungassa a kerék, hanem a dinamót szaporán, ameddig a szem ellát. Meg kõne, ami elvezeti az áramot a néphõ, derót, ilyesmi, lajtkocsi. Továbbá négy az egyhõ arányba fényrendész, az egyenletes tempó végett, ahogy a csillag megy az égen, gumibotval. Ezek napszállatkó csak reápattantanák az egymillió magyar, illetve kisebbségi huszárt a bringájára, oszt halivúd. Taposnának reggelig, felül bocskaiba, alul joggingba, lényegibe eppúgy mint othun, ahon a legjobb, sóhajtotta a csuporszemû helettes államtitkár, friss kinevezésivel lehegetve a homlokát. Nem a bolondnak es megéri havi huszonnyócér? Nappal alvás, karbantartás, pizzafutár-tanfolyam, hétvége a családé, pályakép, jövõkép, táblakép, élnek bódogan, amíg meg nem halnak.

\section{LV. évfolyam 50. szám, 2011. november 4.}\label{lv.-uxe9vfolyam-50.-szuxe1m-2011.-november-4.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy a legszebb filmgyári tornyoskalács, a magyar parlament ódalábul egy éccaka eltûnt a József Attila kösztulajdonba álló szobra. Mán úgy értvel, hogy a dógozó nép okos gyülekezetié vót, azki pont aluvott a fülkéjibe. Hanem a kerál ellenbe kisasolt az ablakon, oszt látta, hogy nincs ott a delikvencs, kivel penig nagy tervek vótak születõbe. Azon mód békurjantotta az õ Szijjártóját, aki mán jöttibe megírta a szóvit, eppcsak bele köllött patténtani az esetet. Ekkó a kerálnak dermeteg gondolata támatt, s mán szaladtak es az északi szárnyhó, ahun ki se köllött nízzenek, tutták, hogy sehun a Károlyi geróf. Mer maga Kövér László rugdozta ott a selemtapétát, hejszembojszomatta, hogy gyün ahhó eggy ilyen kákabillencs hazaáruló, hogy eltûnögessen, mikó û akarta vón házelnök lévire eltüntetni, helyit bészántani, Tiszaesvánnyal bévetni. Ezt megígérte a népnek, há mit fog az szólni, satöbbi satöbbórum. Nagy derenducával gyött a terrorelhárítás, riasztani se köllött, má riadott, oszt bégyûtötte a színesfémkupecokot, meg az öszves petécijó öszves aláíróját, de hejába. Erdõbe a vadnyom! Ami történt, az avvót, hogy mikó vissza lött igazétva az üdõ, oszt vót az éj mélyibe egy óra lik, a József Attila fölállott, fogta a kalaptyát, és a Duna felõli ódalon elindút hegymenetnek. Az õrökvel lekezelt, akart vón mondani valamit, de aztán csak legyintett, s ment. Azok kicsint vacillálottak, de végül nem lûtték le. Penig nem vót jó szobor õszintén mondva, nem es ment szépen, hanem rángatva, s az úttesten. Mikó odaért, megkérdte a szoborkolégát, hogy jön-e a gróf úr, ammeg ment, hejába nem vótak egymásnak bémutatva. Elébb kellett vóna, sóhajtotta Károlyi. Sokkal elébb, bóléntott a kõttõ. Mi mindig mindenrõl elkésünk, mondotta a geróf. Szutyok egy hely, mondotta a kõttõ, s visszaintett a Pávaház fele. Ammá igaz, felelte a geróf, leveresfestékeznek a mobok, lehazaárulóznak. A legnagyobb kvaterkába cigányoznak, zsidóznak, szegényembereznek, általánosított hamissan a kõttõ. Aki nem tud szobrot tartani, ne tartson szobrot magának, monta a geróf a Szalay utca magasságába. Eztán má csak níztek a lábuk elé. Nem vót hová menniük, mentek Hegyeshalomnak. Úgy es vástak el, a hajnali magyar ködbe, de meg nem haltak.

\section{LV. évfolyam 43. szám, 2011. október 28.}\label{lv.-uxe9vfolyam-43.-szuxe1m-2011.-oktuxf3ber-28.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy október 23-án Biszku Béla, Pozsgay Imre meg Szûrös Mátyás a mocsondáré idõ dacára nem átallott könnyû nyári öltönyökben sétálni a zõdövezetben, de szaporán. Addig-addig, hogy áthallott a könnyû cipõjeik csosszanatja a Dunán, s tovább, le Hódmezõvásárhelyig, olly néma vót az ország a nagy elárvultságától. A kerál oda vót a jól fölfogott érdekibe, minek neve eppen Brüsszel vót, a kiskerálok meg szanaszerbe, Kövért Braziliába, Semjént a fõdgoló túlfelire, Ausztráliába, a nemzet Schmittpálját meg igenyesen Bécsbe szólétotta a forradalom viharmadara, mer mindég csak a munka, sehunég a szórakozás, hacsak az népvel nem, azki ott pityerkedett az Astoriánál, a kerál emelvényinek hült helyin, de hejába. Nízett vóna más pogram után, de nem vót érdemleges, az egy-, két- avagy háromharmad részbe újnyilasok szép és méltó megemlékezésitül eltekéntve. Meg a Tarlós fõpógármestertül, ki a közönségit fõvilágosétotta: aggályos, amit a mindenféle liberáljajongérek mondanak, hogy elõre újnyilas vóna egy színház, csak mer Vörösmarty Mihályt játszik. Há fasiszta Vörösmarty? Nem, kérem! Ebbül penig miegyéb következik, minthogy bölcs és elõremutató döntés vót bizalmat szavazni az Új Színház jövendõ vezetésinek, a csöppet se újnyilas Csurkának, meg a tanétványának, akik ellen egyebiránt ember nem tüntetett Budapesten az ünnep elõtti szombaton. Eppúgy nem, ahogy egy lélek nem vót a Szabadsajtó útján másnap délután. De annyira nem, hogy még a közszógálati médiánoknak es fõtünt. Penig hogy készültek a kiegyensúlyozott tájékoztatásra, külön odafáradtak, sétáltatták az ingerküszöbjüket, de hejába, ha nem érte el azt a több tízezres tömeg, beszéd, zene, minyavalya. No, ha nem, nem, mentek haza, milla berek, nádak, erek. Há mit csináljanak? Illen esetre a bíbictévé kódexe es aszongya, amit a háromszéki dakota, hogy ha nem lássák, nem mondhassák. No, nem es mondták bé, közszógálati sas nem fog legyet. Máshunnét persze, lecenzúrázatlan rémhírként elterjedett valami kis ez-az, de õtõlük az ország fülkébe forrott közvéleménye meg nem tutta a nemvótmit, amíg meg nem hótt.

\section{LV. évfolyam 40. szám, 2011. október 21.}\label{lv.-uxe9vfolyam-40.-szuxe1m-2011.-oktuxf3ber-21.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy az EU egyik naprul a másikra belépökött a magyarok nemzeti ünnepibe, ami elmaradt. Történt, hogy a kerált lehítták Brüsszelbe, oszt nem vót, aki itthol beszéljen. Ott viszont jól eligazétotta hékáimékot, hogy mi a demokrácia. Igenyesen a magyarok húzóágazata, ellenben a görögvel, hejszen csak meg köll õköt nézni, mire jutottak véle, és mire Orbán népe. Ettõl nem függetlenül béköszöntött a szép nemzeti õsz, csakhogy vót egy nem várt mellékhatása, ügön csipõsök vótak az éccakák, ami köllött az aszúsodáshó, ellenberger az életvitelszerû utcai lakósok fagytak megfele. No, ezt a két szempontot akkó se lett vóna könnyû öszeveeggyeztetni, ha nem sasnak körme között vergõdik e lángoktól ölelt nagy ország, de hát ott vergõdött, reggeltül estig. Éccaka meg a kihüldösés, de összevissza, mikép az ökörhuggyozás. Ebbül gyött az ötlet, hogy építsenek hüttõházat, csipkéset, tornyosat, Eu-komformot, az majd megoldja kulturáltan, akár kétszázával es per éccaka. Csakhát az emberi tényezõ! Egy se akart oda bémenni! Ha emléklapot kapott se. Ha Alaptörvényt a Werbõczy aláírásával se, ennyire meg vótak romolva. Hát mán ilyen Dakotába sincsen, morrantotta I. Fülkefor. Ippeg szaladtába vót az amerikai nagykövetasszon elõl, érezte hát, hogy a mozgás hõt fejleszt. Két truppra köll az elkövetõket osztani, elébb egyik zavarássza a másikát egyenruhába, aztán vica versa. No, ezt nulla órátul bévezették, de ügön zavarta az adófizetõket a sok pornográf talpcsattogás. Akkó a kétharmad elévette a tiszta szakmaiságot. Hány hajléktalanbûnözõ van? Huszonötezer? Jó. Hány férõhely van a szállókon? Hétezer? Jó. Mi következik ebbõl, Rogán ecsém? Nem törvény arrul, hogy aki hat hónapon bévül kéccör az uccán lakik, az füzessen 150 000 magyar forintot vagy bé lössz fél évre vetvel a közmunkások verítékibül frissen fölhúzott tömlöcbe? De. De ez se használt, a szakértelem, ollan összetett vót a probléma rendõrileg. No legott módosétották a törvényt azzal, hogy november elsejitül tavasz van. Ki es hirdették, közbeszereztek pár hatástanulmányt, gyöttek az eredmények, május végire tisztán láttak. És evvót a lényeg, a tisztán látás, ameddig a szem ellát, ahun a kurtafarkú malac túr.

\section{LV. évfolyam 40. szám, 2011. október 14.}\label{lv.-uxe9vfolyam-40.-szuxe1m-2011.-oktuxf3ber-14.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy Budapest székesfõvárosa mán elég szépen állott a legtöbb paraméterit tekéntve. Egy dolog heánzott, nemzeti szempontbúl szûk vót a kulturális sokszínûség. Hát ezt mán a fõpógármester tovább nem tûrhette, mer elege vót, hogy járt színházról színházra, de ám pincébe, kazánházba, le a hatodik kategória mélyibe es, hogy hátha jáccanak a magyar értékek tárházábúl, de nem és nem. Soha. Se egy Csurka, se egy Pozsgai. Na, ez így ment vóna az üdõk végeztéig, ha nem gyön kapóra egy színház, meg egy magosrúl támogatott, mélyen talajgyepü pályázat. Ez penig nagy kincs vót ebbe a beteges liberális hegemónijába, ahon mindenféle elfajzott szakmai zsûrik okosmajomkottak, szerencse, hogy elég vót rajtuk szúrósan keresztülnézni, ami nem vót probléma a nemzeti egyetértés második évibe. Stupidum non cupidó, mondotta Tarlós István, és izombúl kinevezte a hátország jeles pályázóját, Dörner Györgyöt, még ha vót es kévánnivaló az írása betüjibe, mer az ügy vót a fontos, a vízijó, ammeg makulátlan vót, a magyar dráma sajkájáé a fertöid pesti vicchullám ellenibe. No, így zõd utat kapott a Magyar Köztársaság elsõ újnyilas színháza, Csurka István fajszellemi intendálásával egyetembe. Hát erre nem megindút a hörgés meg a pajecolás? De! Hanem egy Tarlós Istvánt se köll félteni a vártán, ha szívügyire akad! Egyik frappáncs érvit rántotta elé a másik után, hékáim, mondotta, az mér nem számít, hogy õ a direktorok legtöbbjit kifejezetten a helyin hagyta, holott. Erre õkelmék a nagy merészelvényükbe leveleket irkálnak néki, mer mán a legküssebb változást se bírgyák elviselni? Há mér nem? Mér baj, ha bõvül a kínálat? Hejszen a meglevõbül eggy el nem lett törülve, ellenbe megjelent végre a palettán egy új elem. Egy újnyilas. Vitának, amit nem nyit, továbbiakba értelme nincs, ez szakemberekvel es, politikusokval es le van beszélve, ettül õ vissza nem lép, eztán Dörner, Csurka és Pozsgai Zsolt fog belekiabálni a magyar sorsba, oszt kalap. Mi abba a fasiszta, hogy a szociálliberális iga alatt nyögõ magyar népnek akarnak színházat csinálni? Nem ráfér? De. Ezt tessék a további szíves együttmûködés érdekibe megjegyezni a sok hálátlan icegnek, amíg meg nem halnak.

\section{LV. évfolyam 40. szám, 2011. október 7.}\label{lv.-uxe9vfolyam-40.-szuxe1m-2011.-oktuxf3ber-7.}

Egyszer volt, hol nem volt, mán ujjé vót szervezvel a nemzet, csattogtak a kerekek, robogva vót a nemzeti sínen egy markáncs iránba, ameddig a kerál szeme ellát a jobb kezivel egyetembe. Izgágaság az persze vót, meg tüntetgetés, de ok reá az nem vót, és kész. Nem es értette a kancellária, mit gyakorógatnak ezek a jogaikon. Horibile ollan szép õszt s hezzáillõ szeptembert adott a népinek I. Fülkefor, hogy abba se fütteni nem köllött, se melegedni, ami valljuk bé, két erõs tétel a magyar emberek családi büdzséjébe, s most ezt a kedves fogyasztásukra fordéthatták, ami visszacsepegett a kincstárba, oszt újabb közmunka lett belüle izibe. Evvót a nemzeti örökmozgó. Durrogtak a startpisztolyok, futott a népnemzet százszámra, ki bozótírtani, ki a régi munkahelyire, ahun e fele pénzér es tette a dógát, s ügön igyekezett nem hezzányúlni a derékszíjáhó, ha csúszott vóna le néki a destruktív nadrágja. Megmondotta Giró-Szász András, az apostoli keráli szóvivõség új dógozója, hogy azt esetleg lehet megszorításnak mondani, mikó a nemzet szûkebbre húzza az övit, de az ellenbe nem megszorítás, ha úgy dönt, hogy mastantól inkább nadrágtartót hord. Meg es lett izibe az egyéni képviselõi indétvány, hogy eztán övhasználat áperté nem javallott, pláne derékszíj, ellenbe a nemzeti nadrágtartó nemcsak mélyen esztétikus, hanem szép es, munkahelteremtõ es. Na, illyen üzletre, tízmillió nadrágtartóra még a karvalykülhon es fõkapta az ofsor fejit, de hejába, a közbeszerzési pályázatot egy újdonásúj szõlész-kõbányász nemzeti vállalkozás nyerte jelentõs fölényvel. No, annak a kerál odakölcsönzött százezer közmunkást, azok asztán varrták, szabták ruganyétották az új nemzeti jelképet. Vót ott Bocskai-kompatibilis kutyabõrbül a fõsõ középosztálynak, meg egyszerûbb az alsónak, vót rovásírott, vót szociális bérnadrágtartó, vót a Jobbik javaslatára lábbilincses a cigánybûnözés távlati kezelésire, fõ nem sorolhatni azt a zsizsgõ változatosságot, ami hatalmába kerítette a nemzeti piacot. Addig-addig, hogy egy, csak egy derékszíj maradott, magáé a kerálé. Na, azt föllógatták a Szent Korona mellé az ország házába, oszt nízték szervezetten, aki nem hiszi, essen le a nadrágja.

\section{LV. évfolyam 39. szám, 2011. szeptember 30.}\label{lv.-uxe9vfolyam-39.-szuxe1m-2011.-szeptember-30.}

Egyszer volt, hol nem volt, vót, hogy egy õszi reggel a kerál odakünn járt a vízen, szóvivõje hátúszott mellette a törülõkendõvel, hasán a laptopja. Epp leírta az ukászt, amit majd délelõtt bé köll szavasztatni a Kalaptörvénybe, hogy \textqq{a hajléktalan legyen tiszta, ápolt, rendelkezzen jövedelemvel, legyen saját lakása, ez esetbe jogosult, satöbbi}. Ekkó a kerál tréfásan megcsippantotta két lábujjával a szóvivõ orrát, és emígyen szólott. Te, Péter, erõszakos politikus vagyok én? Dehogyég, mondta a szóvivõ, ezt visszautasítjuk. Hanemellenbe szeretel az erõ nyelvin beszéni. Hájszen magyar szakos se vagyol, méges a magyarok nyelvin beszész. Na, erre gyött föl a nap. Van-é üres bõrönd a kincstárba, te Péter, zakatolt tovább az unortodox gondolat. Akad eppen, felelte a szóvivõ. Mer máma es hiánzik a háborúhó ollan százmilliárdocska, azt öszve vóna jó szedni az egészségügybõ meg az oktatásbó. A tett halála az okos tojás. Továbbá mastantúl a magyar nem beteg nemzet. Itt vagyok például én. Ha én nem vagyok beteg, mér beteg más? Ha meg beteg, oldja meg. Ne féljé, ha má úgyse lesz orvos, kétször meggondulja, lebetegszik-e háborús idõkbe illen gyógyszerár mellett. Arrúl nem es beszélve, eszt írjad föl, hogy háborúba hallgassanak a mûvészek! Szósz Matolcsynak, tegye le az adókulcscsomót, oszt elballagtok a Nemzeti Erõforráshó, elhozzátok, ami a kultúrára vóna, legalábbis a felit. Ami marad, mán úgyse elég semmire, azon veszünk futballistát. Fele ennyi színház, fele ennyi könyv, fele ennyi oskola. Méghozzá a nemzeti fele, vágta reá a szóvivõ oszt kikapaszkodott a partra. Naná, monta a kerál, továbbá aki a gyerekit a munka világa helyett egyetemen akarja bölcsésztetni, az füzesse ki elõre, meg utólag, ha a nemzeti diplomájával külhonba dezertálna. Ez a magyar jövõ útja, nem a tandíj. Okosnak itt vagyunk én. És még valami, emelte föl az ujját, hogy leállétsa az Aquagravita-programot. Mér van itt illen csönd reggel? Eztán a Hoffmann Rózsa minden reggel minden magyar gyereknek nulladik órába fölolvassa a János vitézt határon kiül és bévül, amíg meg nem halnak.

\section{LV. évfolyam 38. szám, 2011. szeptember 23.}

Egyszer vót, hol nem volt, avvót, hogy a magyarok kerála, I. Fülkefor reggeltül estvélig háboruba állott. Ahun háború van, kerül ott ellenség es, amennyi köll a végsõ gyõzelemhõ, melly mán a küszöbön vót. Mán egy hajszál híjján a Nemzeti Egyet Értés sok szép rendelkezésit bévezették a tesze-tosza Ejrópába, de mán Amerika es ide-ide pillantott enervált idegességibe, hogy elleshet-e valamit a körkörös országvédelembûl a bankárkorszak ellen, meg mindenki ellen, aki nem nyújcsa a kellõ magyarságteljesítményt. Mán el vót döntve, hogy a magyarok lesznek Ejrópa termelésinek a motorja, ha majd a közmunka a csúcsra jár nettó negyvennyócezerér. Mán a jogállam es ki vót szignálva az ügyészségre, hogy rendezze le száz százalékra. Mán minden zember cepelt egy újjászervezési csomagot, csak akkó tette le, mikó megállott örvendeni, hogy máma se monta a nevit az adóhatóság, meg hogy õnéki millen egy tátos kerála van kedves munkatársaival egyetembe. Akkó es megállt, ha megjelent az udvari szóvivõc, oszt elmagyarázta, aki varangy azt állétja, hogy itt autokrácia vagyon, no, az a gyalogos, meg a vonatos, horibile a buszvaljáró nemzettársaink becsületes többségit csapja arcul. Hogy ez megvót, fõvette a csomagját a nép, oszt haladott. Egyik a yachtkikötõjibe, a másik a közmunkájára, mer vót ilyen es, olyan es arányosan. Az egykúcsos nemzeti adózás mán meghozta az elsõ gyümölcsit, járt es a kabinet szüretrõ szüretre, ment véle a közönsége, fogyasztottak élénken, meg szorongatták egymás kezit. Más megszorítás nem es vót! Ennek dacárandó, gyûlt a békétlenség, mint a pormacska. Addig, hogy olyik méltatlan szabálosan magyarozott a magyar ellen a saját többségi hazájába. De annyira, hogy fõ köllött állétani a Bocsánatkérõ Széket a Dísz téren, tövisfábul, hazugságvizsgálóval. Azkit az Elnök hívatott a darutollas pardonyszógával, az abba a szúrásba letérdelt, kezit az Alaptörvényre helyezte Kerényi Imre rendezésibe, oszt bocsánatot kért. Ha vót Kossuth-díja, hozta magával, mer ha nem teccett az önkritika, azt vissza köllött szógáltatni. Ha meg teccett, kapott egy emléklapot, el ne felejcse, amíg meg nem hal.

\section{LV. évfolyam 38. szám, 2011. szeptember 16.}\label{lv.-uxe9vfolyam-38.-szuxe1m-2011.-szeptember-16.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy a levelek még le se hulltak, mán meg vót mentvel a Zország, legalább a devizahiteles nemzettársak. Vót nékik három részük. Közbül derenducázott a versenyképes nemzeti középosztály, pénzivel az ablakba. Az alsó ötödinek jutott Ócsa, a fölsõ ötödinek a mégócsább, mondva lett, ha ki egybe visszafüzeti a hitelit hatósági áron, több millió forintokot es nyerhet a bóton, mentül jobban belé vót görnyedve a Gyurcsány-Sukoró féle karvalyhitel jármába béfektetési célbul, antúl többet. Az egy aranykulcs mellé, ihol kapja a másikat. Meg a luxusáfát, ha keresletélénkítés céljábúl honi bótba venné a brillt, s nem Bécsbe vagy Szabadkán. No, még avvót a szerencse, hogy se a kormányba, se az udvarba ilyen személ nem akadt, hogy fõvett vóna ezt-azt, s most netán visszafüzetné a spórolt pénzibül. Meg lett ötletölve, hogy a kõccségit a szép állami ajándéknak állják a bankok, van mibül. Tényleg vót mibül, olyan vótak, mint a Sobri Jóska bárónéje, hogy nyóc brillje vót a két fülire, amitül hogyne viszketne a magyar emberek igazságérzete, márpenig ez mindent felülír, fõleg a hat brillt, ami mén a kincstárba a kicsi véres kallantyújával. Ha hat füle nõ visszavásálhatja. Ennek ellenire a bankárfajta szipolyok béijedtek cefecül, brüsszeleztek, vágták a pofákot a pénzpiacval vállvetve, úgy emlegették az Alkotmánybíróságot, mintha vóna, nézték, hogy csúszik a forint fõ-le a taknyán, mer még nem tutták, amit az eccerû nép tudott. Hogy nem azt köll nézni, amit beszél a kerál a genetikusan hazudatlan szájával, hanem azt köll nézni, amit csinál. Hogy röpül, mint a darázs átszervezésrûl átszervezésre a két kezivel, lényeg a lényeg, csak a degenerát Nyugat, meg a szekértolói nézik azt, amit beszél, azok félnek csak, hogy holmi szófijátúl bédülne valami es. Ha meg bedül, gyön az országmentési akcióterv, igenyesen arra van, hogy mentsen a bedüléstül, amit okozott vót, és újra elölrõl, amíg meg nem hal a vízben.

\section{LV. évfolyam 38. szám, 2011. szeptember 9.}\label{lv.-uxe9vfolyam-38.-szuxe1m-2011.-szeptember-9.}

Egyszer volt, hol nem volt, vót eccõ egy nemzeti cipész, aki ügön irigy lett a nemzeti asztalosokra. Akkótájt vót hatályba lépendõ a Kerál Alaptörvénye, nosza noszárum, a budapesti Kihaénnem téren (vót \textqq{Kossuth}) föl es lett állétval hatvannégy féle fábul az Alaptörvény Asztala, akkora alkotmány, hogy nem látott a hegyibe élõ ember, Kövér László helikopterrül aláírta, oszt jó vót. Körbe az Alaptörvény Széke, de ameddig a szem ellát, mán csak rendezõjire várt a spektákulum. S a Placido Domingo-ra, hogy eldanolja a preambulumot. Hanem egy asztal nem asztal, úgyhogy ahany pógármesterség, ahany körjegyzõség, mindenhun ki köllött rakni a brosúrát, de nem ám, mint a falhó vert trágárságot, hanem illõ asztalon, nemzeti üveglapval, pirosfehérzõd madzagval, nemá hazavigye a dógozó nép golyóstollastul, hanem rendeljen magának sajátot, dedikáltat, interaktív rovásírásval vagy ahogy akarja. Ehhõ mán asztalonként külön szógát köllött lebiztosétani, taposták es egymást az állásra a magyarok, mer mind oda akart férni a jognak asztaláhó. A nemzeti asztalosok meg kerestek, jobban, mint a betyárpólósok meg a csakrakötõk öszvesen. No, ezt mán a mi helyéneszeõ cipészünk nem tûrhette. Nekiugrott, oszt január elsejire pár rongyos milliárdért megalkotta a hatálylépés cipõjit. Valóságos projekt vót ez, mer vót benne egy nagy téli cipõ az összmagyarságnak, frissen nyúzott bõrbül, tetszés szerinti sarkalattal, hogy azt fõhúzná a nép közössen a himnusz meg a nemzeti pezsgõ után (csak zoknira!), meg vót benne sok küssebbecske. Epp annyi, ahány körjegyzõség, meg pógármesterség. S lehetett azután rendelni lábraszólót. Na, oda es lógatták a nemzet cipõkanalát az Asztal peremire, fõvettek mindegyikhõ egy cipõszolgát szerpapnak, nem pucolót, mer arra külön cég lött alapétva, politur ad astra. Ezzel a magyarok zötty, végre beleléptek a hatályba. Akkó mán el vót múlva a munkanéküliség, egyharmadjok asztalszóga lett, másik harmadjok cipõszóga, a harmadik meg árkot takarétott közmunkába. Járt a világ a csodájokra, amíg meg nem haltak. A kéménybe penig fölírták, hogy \textqq{az Alaptörvény asztala viszta jogállam s épész}.

\section{LV. évfolyam 38. szám, 2011. szeptember 2.}\label{lv.-uxe9vfolyam-38.-szuxe1m-2011.-szeptember-2.}

Egyszer volt, hogy Kétharmádiába akkoracska lett az oskolázottság, annyi a kimûvelt emberfõ, hogy mán maga Széchenyi Stefi es kapkodta a fejit, menet raportra Orbán Viktorhó. Oly fokú lett a mûveltség, hogy az mán nemzetközileg es párját ritkétotta, a lakájkarvaly médiát leszámítval, ami ugathatott, ha sínen vót a karaván. Tudtak dönteni, egy tesztelésvel megmonták, mehet-é a kis alattvaló gimnáziumba vagy aló mars inasnak egy életre. Má nem köllött annyi épület meg tanár a fizetésivel elfoglalva, horribile egyetem! Lényeg a lényeg, közmondásos vót a magyarok fifikossága, leszálléthatták a tankötelezettséget, bézárhattak akarhany oskolát, nem csihadt az elmeél, maséroztak elõre nemzeti tanévnyitórul tanévzáróra, porzott a csillagösveny. Mán a nemzeti egyetértés annyiba tartott, hogy ácsit parancsolt a túlságba menõ angoltanulásnak es. Meg lett mondval, elébb egy strukturáltabb nyelvet köll béhammantani, oszt ha má beszél a csuporszemû nebulója szanszkritul, üsse fakjú, fölszíhassa a smonca angolt es, ha annyira döglik a sikerélményiér, mikó kitántorog ápolónõnek vagy feketemosogatónak a nyugatra. Mer egy nehezebb nyelv jobban trenírozza a nemzeti elmét, mint fordítval, ezt béláthatja, azkit anya szült. A magyarok 15\%-a beszéllett idegen nyelvet, 6000 általános oskolára jutott 4900 angoltanár, szanszkrit meg alig. Hát hun vót itt az egyensúly? Na, pont ebbe állott a szürkeállományuk veleje, a szokatlanságba. Hogy furtonfurt jöttek a nem szabálszerû megoldásaikval. Mi mást tehetett vóna a puhapötseõ Ejrópa, mint vonkodta az ideges szajaszélit, oszt mosolygott vackormód a magyarok kerálának meg a sok jobbkezinek az ötletein nyugdíjlopástúl csipszadóig, egykúcsos adózástul közmunkaszógálatig, kokitúl alaptörvényig. De nem vót mit tenni, akkora vót a respekt, mer tény vót, ami tény: Jézustól, a Bódogasszonyanyánk egyszülött zsidó gyerekitül, a bankadóig mindent a magyaroktúl kapott vót a hálátlan nyugat, aki nem hiszi, járjon utána.

\section{LV. évfolyam 31. szám, 2011. augusztus 19.}\label{lv.-uxe9vfolyam-31.-szuxe1m-2011.-augusztus-19.}

Egyszer volt, hol nem volt, hogy a magyarok rezervált fõdjin eccõ csak fölszöktek a benzinárak, de a magasba ám, ollyan magosba, hogy még a Hatvannégy Vármegye Ifjúsági Mozgalomnak meg a Betyárseregnek es csípték a szemit. Márpedig ha csípték, attúl má nincs olly messzi, hogy szituációs gyakorlat keretibe el es süljék a karikás gépkarabély, különös tekintettel a más színû bõrszínre, meg a tetves zsidók lelövésire óne zsenánt. No, olly agresszívak vótak, szikárak, mohók, szinte fenevadak, hogy azonmód béjelentették a tûntetést a rendõrségen, meg es kapták rea az engedélyt a Hajógyári szigeten, a nagyszínpad elõtt, a Sziget-fesztivál idejin. Hanem azonközbe a Sziget-fesztivál, mint minden évbe, nem kibérölte a jó kis helyet alattomba, hogy a konzumidióta söpredéknek agyromboló partit szervezzen? De. S akkor az onnantó magánterület vót. Höj, de kacifántos, ajangott a rendõrség, azzal odanyilatkozott, hogy û jogilag nem anomál, egyezkedjenek a tûntetõk a szervezõkvel, munkálják ki közössen, hogy mehetnek bé mégis zsidózni meg cigányozni a magos benzinárak ellen. De a megannyi oláhcionistának nem fájtak semmibe a magos benzinárak, ezér aszonták a hatvannégy betyárnyilasoknak, vegyenek jegyet. Nem úgy van az, Náci, hogy jegy, horgadtak föl azok, a benzinár nem várhat, õnékik ahhó az ustorkarikányi magyar fõdhõ a nagyszínpad elõtt jussuk van, de izibe. Merhogy jussuk es vót, mer bé vótak jelentve rea. S hogy õk oda béduvadnak, ha az ég a fõddel öszve es szakad. Amint a karvalymédea békapcsolta a mocskos kamerájit, meg es indútak Árpád-sávos zászlók alatt, nyilas és betyáros pólóba, ahogy dukál. Erre biza nem az lett, hogy megnyílott a vörös tenger, hanem a brutális rendõrterror lett. Akkora, hogy magát az elnököt, Zagyva György Gyula nemzeti ellenállót, ösmert országgyûlési képviselõt es elõállétották, aki mint egy kesztyût vágta a zsiványparlament szemibe véráztatta mentelmi jogát. A benzinár meg maradt, nem vót, aki járjon utána.

\section{LV. évfolyam 31. szám, 2011. augusztus 12. }\label{lv.-uxe9vfolyam-31.-szuxe1m-2011.-augusztus-12.}

Egyszer volt, hol nem volt, hogy nyár vót, hideg egy nyár, megfeszített, mer milyen legyék, ha benn áll a szájháborúba az ország a nyugatval, de bermudáig, isten svejci ofsoráig menõen. \textqq{Ki a fasz az a nyugat?!!!} címmel kelet-körök horgadtak alulról jövõleg Tusványostul Brüsszelig, s má nagyon rezegtek a magyar emberek nyilai a levegõben az ingerültségtül, hogy mit szólnak azok belé a jogállam lebontásába, ha nem ingük, csak a gatyázás. Há a mienké, ha leboncsuk, leboncsuk, maj csinálunk másikat, munkaalapút, hogy csudájára jár aki béteszi ide a lábát, már ha béteheti, azt a lesrefutamodványi bírómajmolódását a sok kónnak, aki tömi a bendit, mer ez má így van, tudja azt a magyar nemzet. Há kijafasz az az amerikai meg német kormány, hogy abajtéroztába ne tekéntse a magyarok fõdit jogállamnak? Há ne tekéntse, oszt kapja bé melegen, má bocsánat. De azt az eu-teremtésit, há nem lássák, hogy folyik a megfeszített munka, köz és magán, hogy csak ezen az egy kurtacska nyáron ki lett dobval a közszolgálatbúl a férgese, mer a nép ezt akarta személ szerént? Meg gyünnek a szétválasztásval, na, mastan ehun van, meg lett törvénybe, hogy az állam szétválasztja az egyházakat, megmondja mellik az, mellik nem, ne má metodisták meg buddhisták, maj adják bé a tanaikat, plusz illeték, oszt a parlament, ha ráér, megszavazza kétharmadval, amennyibe méltóak rea. És az tán nem munka, hogy mire a levelek lehullnak el lesz véve az egyetemektül az autonómia, egyrészt csakér, másrészt mer idegen szó, harmadrészt mer amit elveszünk, az a mienk? És az nem munka a nyugatnak, hogy hajszálon múlik a Gyurcsány bézárása, epp a törvény nincs meg hezzá, azt meg hozunk, vissza, elõre amerre köll. Há mija fasz a jogállam, ha nem ez, hogy hozzuk a törvényt az egykulcsos nép nevibe, aki a víznek árja? Aki minket bírál, az a dolgozó népet bírálja, és el lesz mosval a maga cunamijával, akik viszontag mi vagyunk, mármint az árja, kedves egybegyûltek, amíg meg nem halnak.

\section{LV. évfolyam 31. szám, 2011. augusztus 5.}\label{lv.-uxe9vfolyam-31.-szuxe1m-2011.-augusztus-5.}

Egyszer volt, hol nem volt, avvót, hogy eccõ csak kirobbant a homály. Nagy vót és kétség nem fért hozzá, mer olyan titkos adatok támasztották alá, hogy nem kettõ nem tutta õköt, de egy se. Aszonták a homálynokok, legyen elég kiegyensúlyozott tájékoztatásnak, hogy a magyar haza zsönöge testit efektív métely támatta meg, ki a tövinél ragad, oszt a gallyig rág. Így es vót, akkaracska métely, hogy annak a méretit senki fiának, még egy Kövér Lászlónak az orrára se lehetett rájakötni, nemhogy a népére, ki mégescsak a víznek árja vót a szép szavallat szerént. Sajnos, avvót a természetje a mételynek, hogy még ki se vót tanálva, mán államtitok vót. Hát ki a twitter merészlette vón kifecsegni a nemzet kárára, s hogy ártval legyen a hazának, aki végre kormányra került, amibe került!? Nem vót olyan felelõs államnõ és államférfi! De ha lett vóna se tutta vóna, hogy mit kõne fecsegni. Elég legyen, hogy nagyobb vót, mint a szem ellát, minden szála messze vezetett, odább, mint ahun a párhuzamosok öszvetartanak. Erkölcsi hazaárulás vót, na, mondjuk ki kereken, olyan, hogy beléremegett a Kárpát-medence. Mentek es hajnalba a fekete nemaudik, mer a népharag nem aluszik a választott képviselõbe, oszt rabosétottak feszt. Ha kérdte valaki, aszonták, csakér. De mán nemigen kérdték, együtt vót mûködve a nemzet rendszeresen, nem kérdezett, haladott elõre feszt. Bégyüjtötték, akit, oszt a reggeli kroaszan mellett bé es vették a törvénybe, hogy métely gyanuja esetin, akit tanálnak bégyüjtik, de nem lüvik agyon, ha kém se. Ez vót a Lex Csakér. Ha méges érdeklõdött vón a nép, hogy mi métely rágja õtet, mi a vád, netán mi a véd, akkor se vót vóna mondhatva semmi, széttárták a dolgos kezöket a mondók: hékácskáim, há honnat tudná ember fia, ha titok. Azér titok, hogy ne tudjuk. Senki. Ami nem azt jelenti, hogy ne kõne operatíve odacsapni. Na de hova, kérdte a nép. Oda ahova, mondták a homálynokok, maj nézzétek a közvetítést az Orbán 1-en, ha lesz. Igaz, ha lesz, setétben lesz, mán annak, ugye, aki elhiszi.

\section{LV. évfolyam 30. szám, 2011. július 29.}\label{lv.-uxe9vfolyam-30.-szuxe1m-2011.-juxfalius-29.}

Egyszer volt, hol nem volt, Horthy meg Kádár apánk idelenn vadásztak a fõdön. Egy éjjel a vipi csalitosba öszvefutottak Semjén Zsolttal. Megállottak, mer Semjén Zsolt az õ helyzetibe mégse kínálhatta õköt helyvel, szóba elegyedtek, mit lehet kilûni, mit nem, vadászmód, köröm közül. Kádár aszonta, õ proletár vót világéletibe, azt lûtte ki, amit elejbe liferáltak, se többet, se kevesebbet. Õ dettó, mondotta a Horthy, mer õ meg úr vót, pláne azt lûtte ki, amit szabadott, hejszen a sajátjábúl. Semjén Zsolt nézett setéten, mit mondjon, mit ne mondjon, mer valami gyanús vót néki demokrata létire. Végül aszonta: a szalonkák vélünk szavaznak, meg hogy isten áldásával azóta nagyot változott a vadgazdálkodás, ami igaz vót. S mán ott es tartottak a haza üdvinél, mint mindég, ha három bricseszes magyar öszvehajol. Csak ezzel a munkásõr-gárdázkodásval vigyázzatok, ecsém, csippentett Kádár, mer a magyar hacsak vízipisztolt lát, mán pajzánkodni akar véle. Arra való a csendõrség, vigyázni, legyintett Horthy apánk, meg nem köll az eféle nyilasok alá pógármesterségöt adni, ha szabad kritizálnia es. Akkor hát szeretnek hazajárni a bátyámuramék, mondotta kínjában Semjén Zsolt, akinek valami egen gyanús vót, avvót a szerencse, hogy mingyán pirkadozott. Mán hogyne szeretnénk, kacsintott Kádár, én, elvtársak, bizalmat szavazok, majdcsak kiforrja magát a rögös útján ez a lángoktól ölelt kis ország. Úgy es van, itt élned, halnod kell, folytatta az idézetet a puskaszíját vonkodva Horthy. Végül aszonták: pirkadat miján búcsúznunk köll, szép ecsénk, de egyöntetû elismerésünk, igen örvendtük a tanálkozást a magyarok Nambervanjával. Semjén Zsolt mán mondta vóna, hogy itt valami tévedés lesz, õ ez és ez, nem penig az, illetve Õ, mán bocsánat, de fölrivalt a kakas, oszt a történelmi árnyak elfüstõltek a csalitba. A nemzet fõvadásza erõst törte a fejit, de osztán mégse adta át az izenetet a fõnökinek. Penig jól jött vóna, mint minden elösmerés, abba a háborús helyzetbe, amibe a nemzet vót, tán igaz se vót.

\section{LV. évfolyam 29. szám, 2011. július 22.}\label{lv.-uxe9vfolyam-29.-szuxe1m-2011.-juxfalius-22.}

Egyszer volt, hol nem volt, mán minden a helyire vót zökkentve a magyarok országába, csak egy nem, a gyermekáldás. Akkó öszveültek az okosok, tanakodtak vorksopszám. Csak van valami, aminek igen megörvend az a nemzeti kismama a szíve alatt, monta az egyik. Hát a gyerek, fülketársam, annak csak örvend, monta a másik. Az szimbólikusan lófra, szólott a harmadik, olyan köll, ami tükrözi az anyaság szépségit. Egy ajtódísz, csapott a homlokára a negyedik, amit oda lehet tenni az ajtóra. Kívülrõl. Így született az Ajtódísz Ad Astra Mozgalom. Legyen zászló es, gólyával a csõriben, javasolta az ötödik, kitûzi otthun a delikvencs, hadd lássák. De, ugye csak a kétnemû párok esetin, renyekedett a hatodik. Nanáhogy, monták. A család nem fertõ! Mi vóna, ha mán a fogantatáskó kitétetnénk, brénezte tovább az elsõ a sztormingját, \textqq{istennek hála, épp foganunk}, Vivi és Vajk, vagy ahogy eppen híjják õköt. Hé, monta a második, Szodoma non koronat! Mi lesz, ha csak fogangatnak, mint a nyulak, vagy abortuszba fúl a dolog? Legyen ajtódísz az abortuszhó es, bakacsinbúl, maj meggondolják, monta az ötödik, de leszavazták. Elevenszülés után ünnepélyesen megkapja minden magyar anya, oszt kalap. Úgy értvel, hogy csak a magyar, bucsálódott a negyedik. Naná, hogy a magyar, monta a harmadik. Nem, barátaim, rázintottta meg elnöki fejit az elsõ. Hanem minden leány és asszon, tekintet nékül, ki hun barnult le. De mán azér csak kéne valami kritérijom, döndörgött a második. Hogy például legyen rendes, bejelentett ajtaja az életvitelin. Azt el lehet normatíve rendelni, hogy tölgyfa, ennyiszer ennyi, vasalt keret, stb. A jegyzõ kiszáll, megtekinti a körülményt, oszt aláírja a papírt, mondta a harmadik. Vagy nem, csukta bé laptopját a negyedik. Na, ezt még azon délután bémódosították az alkotmányba, hogy ezer évig így lesz. Reggel meg bévették az ajtódíszt hungarikumnak. De olyan szép kapós vót, hogy abba a hejbe megugrott a szaporodás, boldogan es éltek, amíg meg nem haltak.

\section{LV. évfolyam 28. szám, 2011. július 15.}\label{lv.-uxe9vfolyam-28.-szuxe1m-2011.-juxfalius-15.}

Egyszer volt, hol nem volt, vót eccõ a magyarok országába, hogy nem vót munka, csak közmunka. Ahon penig közmunka van, ott közmunkás es van, terem, mint a nyû, már nem úgy értvel, hogy \textqq{nyû}, hanem dögivel. Várta a béhívót, ott állott a lapát, talicska az ajtóba. Nem vót ám így betegség, meg úgy nyavalyatáppénz, mint hajdan! Hanem kicsattanás. Két nyugdíjnyalka rendér hoszta a levelet a jegyzõtül, hogy menni köll, oszt jól van. Egységes vót a keret, szabályos az alakzat, jó a hangulat, vót nóta es, Pintér Sándor közmunkása vagyok, satöbbi. De vót konténer, vót feredõ, vót koszt, addig-addig, hogy kerítésbûl vót a kolbász. Mán gát hátán vót a gát, stadiony hátán a stadiony, annyi, hogy fodbalistának es bévitték a közmunkás legényebbjit, ne álljék ottan üresen, az alkotóerõ szégyenire a sok létesítmény! Horibile mind hand made, nem ám markoló meg huncutkodás! Nem ám internacionalista faék! Na, akkó az egyszerû nép lelevelezte Orbán Viktorval, hogy épüljék föl végre, a Vereckei-hágó de Pusztaszer mellett, egy a háromhó arányba, a magyar igazság végett. Szabálhont égett ott a kézimunka, Schmitt Pál ballal lerakta az alapkövet, jobbal mán avatott es. Meg lett mondval, hogy itt nyaratszaka lovas játékok leendnek összmagyar profillal, télen meg sípályák kézifelvonóval, hezzá Magyarország megpályázza a 2039-as Alpesi sí-világbajnokságot, vagy legalább megrendezi, ha magába, magába. De ez csak a kezdet vót, mer amint öszveállott mozaikjábúl a nemzet, gondúták, mán csak bé kéne kerítni a nagy mûvet. Akkó elkezdett épülni a Magyar Nagyfal. Elébb körbe aztán Kínáig. Nyamintotta a töreket, vetette a válykot a köz munkása, annyira, hogy tél-túl szabálszerûen béhorpadott az ország. Akkó azt ki köllött pótlani a másik csücskibül, és vica versa, vót gond, meg hiba es ókor-ókor, de mán nem kukkérozta legalább a magyar belsõ dógát mindenféle burkus és oláh, amíg meg nem hal.

\section{LV. évfolyam 27. szám, 2011. július 8.}\label{lv.-uxe9vfolyam-27.-szuxe1m-2011.-juxfalius-8.}

Egyszer vót, hun nem vót, hun új legenda. Vót eccõ egy testvér, a Koki, meg a Saller, meg még félkézrül a Baráti Tarkónverés. Na, ez a testvér nem röstellette a szilaj keresetlenségit, bármikó székre állott, ha a magyar érdeke ezt kévánta. Márpenig erõst kévánta, folyott a nemzeti elszámoltatás százig, ollyan üdök vótak, hogy a fal adta a másikat. El akarták pusztétani a magyart, de jószerént reggeltül napestig, nem vót mán hová egy jólesõet pillantni, ehun egy kém, ahun egy hazaáruló, teli vót a Gyorskocsi utca milliárdosval, azki feszt a görög útra terelte vón Mária országát, a sok nyikhaj faék, ha nincs helyin a magyarság mindenkori Feusa, mer így es hítták. Mán csak az egy Kínára vót vethetni a messzilátó szemet, hejszen az legalább szabad, ha nem es úgy, ahogyan eggyes Eu-nyikhajok gondúták. Meg Tibet es szabad, meg kõ adni a lehetõséget, nem pezderkedni, meg tüntetni, mint a kolontos tehen. Szíjjártó Péter a maga szelídségivel lenyilatkoszta, hogy aki ezt a dógot a Kokival meg a Sallerrel a maga kontextusábúl kiragadja, abba a hejbe szembetalálhatja magát vélök. Na, az idõk során, meg a sok cselekedetitül ez a nagy testvér ügön el lett vót híresedvel. Ahun csak járt, ki-kiosztott ennek egy buksikoppintást, annak egy pofontot, csakúgy súnyták le a torz kis fejeõket, hogy így a magyar, evvel a tettvel, fölemelte a sajátját. Nem vót pardony, a magyarok kokijaitúl ments meg, uram minköt, rimánkodtak az izgágár delikvencsek. Na, akkó ez a testvér leszállott a székirül, és kacséntott. Erre a sok szengallenmajom megkérdte tisztelettel, méges, mi vóna ez. Há hungarikum, mi más, felelték a kalandorzó magyarok. Továbbá óvasni csak tudnak komámuramék, Baráti Tarkónvágással el lett kûdve minden követségre a szakanyag, hogy mi vóna a koki meg a saller a magyar-kínai kultúrkörben, plusz vándorkiállítás, Bartóktúl Kokiig. Oszt még a pajeszcibállás, meg a testvéri picsánrúgás ki sincsen munkálva. Járjon utána, aki nem hiszi a píszi.

\section{LV. évfolyam 26. szám, 2011. július 1.}\label{lv.-uxe9vfolyam-26.-szuxe1m-2011.-juxfalius-1.}

Egyszer volt, hol nem volt, Mária és a magyarok országa mán nem vót Népköztársaság, Köztársaság se, hanem Társaság, Orbán Viktoré, aki száz évre elõre és hátra a feje vót neki. Meg a talpa es, amire naponta állította az országát feszt. Holnapra megforgatni, a tempó, meg a móres, avvót a lényeg. Vót es csörömpölés, forgácshullás, zörgött a sok szentesített eszköz, ahogy lenni szokott, ha valaki hadba áll kötésig. Márpenig Orbán Viktor abba állt. Akkora nagy hadba, nem es hitte vóna halandó korába. Vót ellenfél bõvön külsõ es, belsõ es, akit csak a fülketöbbség éji órán az ország házába hazaárulónak kinevezett. Hanem eccõ Orbán Viktor rosszat álmodott, oszt még csak módosíttatni se tudta hirtelen, mer ugye alutt. Penig beh szépen indult az az álom. Mán mindenki kezit megkötötte elõre és visszafele, ott ültek a magyar kormányok, megannyi Mohács és Sukoró, megkötött kézvel, nyakkendõ- és cipõfûzõtlen, 120 órás õrizetbe. Ültek bétojva a társadalmi igazságosság hosszú padján, aminek mindkét vége igenyesen az Orbán Viktor vállán nyugodott, mer úgy vót kialakítva. Hanem eccõcsak égbekiáltó gamatság történt! Hát nem fogták és áperté béhozták õtet? De! Orbán Viktort magát! A saját álmába, a saját személyibe! Európába! Az Európai Unió elnökit! Mindehhöz úgy meg vót kötvel a keze, hogy az igazságot se bírta elõhúzni a farzsebibül. Hát akkó hun van legalább a jog, ordétotta csengõ hangon. De nem vót a jog sehun, se védõügyvéd, se semmi. Epp elkezdték vóna kihallgatni, mikó hálistennek fölébredett. Azon mód, még a kávéjáhó béadatott egy szakanyagot, alkotmánymódosításra, hogy kezet megkötni õ jogosult egyedül, továbbá aki mások kezit megkötni jogosult, azét megkötni tilos. Ezt meg es szavaszta a parlamentopján, de valahogy méges elment a dolognak a kis jó íze, mer ha ezt egy magyar emberrel az édes álmába meg lehet csináni, mi lesz ebbûl az országból? Aki nem hiszi, járjon így.

\section{LV. évfolyam 25. szám, 2011. június 24.}\label{lv.-uxe9vfolyam-25.-szuxe1m-2011.-juxfanius-24.}

Egyszer volt, hol nem volt, a király meg az udvartartása nem bírta mán látni a Klubrádiót. Hallgatni addig se hallgatták, hanem értesültek róla, de az es bõvön elég vót. Mán a latinok es megmondották, hallgattassék el a másik fél, nincs ezen mit hezitálni, kinek a fer, kinek a ferné. Stallumjuk vót hezzá, István királytúl való, ami Horthy kormányzó urunkon át, Kádár János érintésivel szállott reájuk, mint megannyi áldás. S vót akkora kétharmadjok, a fal adta a másikat. De hun vót még a fal! S ha ott vót vóna, arra es megvót a béterv: lebontsák közmunkával, oszt kialakítcsák máshun, ahun csak köll. Nem egy 21. századi technika, de hatásos. No szóval, megvót mindenük, méges el-eltûnödtek, egy ilyen szúnyogcsípésvel mi legyen, mint ez a rádió. Kimenünk, kihúzzuk a falból a konnektort, lelakatójuk, bészántsuk, gondúták, de aztán elvetették, mer ez a komcsi tempó távol állott tõlök. Ki köll pályáztatni õköt a lukbó, mondották osztán, s ez meg es teccett nekik, ez a meszidzs, hogy ki a lukból. No, jól van, de elébb kérdezzük meg a népet, mer anélkül tapodtat se tûzön vízen át. Nyócszáz millióbul lekonzultájjuk, oszt jól van. Ki es kûdték a népnek a levelet, szereti-e a zenét. Naná, gyött a válasz abba a minutomba. És az üres dumát? Azt nem, szalatt a póstára megen a nép, nyaka majd ki nem törött. Titokban megszámolták az elsöprõ többséget, ami ollyan erõs fõhatalmazás vót, hogy azon mód kiiratták a hatóságval a pályázatot sok zenére, keves beszédre olyasmikrül, vót-e csõtörés a Bokor uccába, ahun Budapesten a Klubrádió székhelye vót. Vagy hogy nem-e vót. Mer az es hír, nemcsak a botrány, meg a lömondi aknamunka! Na de még mindég akadt ügyvéd, meg úgynevezett civil hallgató, horribile magyar asszony, aki vette a bátorságot, és aszonta, ez nem fer. De fer, válaszolta a szóvivõ a komolytalan fölvetésre. Hol pártatlanság van, hékáim, ott pártatlanság van. Maj ha kihirdetik, itt a vége. Ott.

\section{LV. évfolyam 24. szám, 2011. június 17.}\label{lv.-uxe9vfolyam-24.-szuxe1m-2011.-juxfanius-17.}

Egyszer vót, hol nem vót, Rogán Antal ballagott hazafele a forgatásárul, ahun pógármestert alakított. Ment, mendegélt, oszt nagyon elgondókodott. Nem es azon, hogy a felesége kedvin túl mit keres politikus létire egy tévésorozatba, mer azt mán megoldotta, hogy az a förgeteges tálentumjátul van neki. Hanem azon gondókodott, mi vóna péntekre a törvénymódosítanivaló vagy alkotmány. Reá es bukkant izibe, ehun jön az õsz, eliramlik az EU-elnökség, ideje érvényt szerezni a Médiatörvénynek a magyar fülkék neviben, mer itt mán úgy elburjánkodott a tolerancicózás, hogy. No, akkó, numberó egy, legyen a bûntetésbül köztartozás, az tán csak elõbb bégyûlik a sok elkövetõtül. Mer lesz helye, hajjaj! Hanem, numberó kettõ, a szegény tagjai a magos hatóságnak es emberek, csináljunk nékijük ehhõ kicsinke kedvet anyagilag! Életpálya-modellbe. Mer azér nem szép munka a cenzori, valljuk be magam között, gondóta Rogán Antal. Tán a végkielégítésükkel lehetne babráni, hogy nemzeti érdekbül konkrétan ikszre meg ipszilonyra nem vonatkozna a különadó, ötlött néki fölnek, de ez mégse teccett igazán, a csóré izmozás. Valami csibészesebbre vágyott, amire reácsettint Alcsút es, Felcsút es. Hát híjjuk kártalanításnak, csapott eccõcsak a púderos honatyai homlokára. A kártalanításra van különadó? Nincs. Mikó lesz? Ha majd akarjuk, de addig fájront. Ergó ergórum, ha netán elküldjük õköt, kapják meg kártalanítás címin az egyévi kis bérüket, mer, tisztelt képviselõtársaim és ellenzék, õk összeférhetetlenség miján a másik vagy a harmadik Médiatanácsba el nem mehetnek ám dógozni kerek egy esztendeig! S akkó álljanak otthun a konyha kövin segélybül éhenhalva? Nemá! Így es lött, béadta a módosítást, kétség nem fért a sikerhõ. Magasrúl nézvést nem vót ez pénz, csak smonca, pár tucat nyuggerdányi iskolaigazgatótúl bé vót szedhetõ, s mi ez a magyar igazság, meg a nemzeti ujjészervezés oltárán? Piha! No itt a vége, fuccs el véle.

\section{LV. évfolyam 22. szám, 2011. június 3.}\label{lv.-uxe9vfolyam-22.-szuxe1m-2011.-juxfanius-3.}

Egyszer vót, hol nem vót, vót honatya, ki se szakpolitikai, se erkölcsi szempontbúl le nem nyelhette, hogy nem végzik ki díszelõadáson Alföldi Róbertet, a Nemzeti Színház igazgatóját, hanem csak kerékbetörik a mozsdatlan szája végett, amivel valami ügön nem szépet kívánt eggy ifjú leány-személnek a Nyilastévébûl, libezsibuzomcsi lévére, aki még ha hallgat es, az es erõs túlzás. Na, aszonta Pörzse Sándor meg Novák Elõd, mán itt nincs mit tenni, mán csak a járõrélõlánc maradt meg a gúny vitrioljával gyõzedelmeskedõ szellem ereje. Ki es vonútak, ahogy szokás, alakzatba, szebbjövõk, szebbmúltak, csendõrök, miazmák. Mind, akibe szorút erkölcs. S hozott köcsögöt. Mer ez kritérijom vót, a köcsög. Álltak ottan, skandállották, amit szoktak, hezzá még, hogy \textqq{mossuk ki a száját, húzzuk le a klotyón}, továbbá, hogy \textqq{addig jár a köcsög a kútra, amíg el nem törik}. Ezen bármeddig tudott nevetni az egész Stand up Kommandó! De álhatatossan ám, nem szalmaláng! Nyaratszaka vót mán, átak a verõfénybe, oszt nagyon meg vótak elégedve, hogy nincs szemernyi mozgás odabe. Se közönség, se színész! Hanem eccör õsz lett, oszt nem meggyöttek a színészek meg az igazgató? De! Alföldi fõzetett egy levest, átak sorba, jutott minden köcsögbe, valahogy megették, oszt tûntettek tovább. Hanem az ominózus személ egyre csak provokálta õköt, hogy tessenek béjönni, külön elõadják nékijük a valamit, amit csak akarnak, vígat, szomorút, Mein Kampfot. Na, ekkó mán kihúzták magokat, hogy mindennek van határa, hogy mán õk létükre, há hogy mennének bé abba a marha fertõbe? Még majd hogyhíjjákot kapni?! Ha eddig nem, eztán mégúgyse! Meg mi lesz addig a köcsögvel? Há hozzák bé! Höj ne má né, kultúrember csak nem jár köcsögvel színházba! Hát akkó hagyják künn. Hát hogy künn? Hát ellopják tülük, ahogy az országot! Na, akkó azok kigyöttek magik, hogy majd eljáccák odakünn a perverz ez meg azukot. Lett ollyan füttykoncert, leszaggadt az eresz. Ne má õvélük így játszódjanak! A magyarval! Ezzel nem vót megoldás. Mán a Vidnyánszky Attilát es leváltották rég, de csak álltak. Állnak ott azóta es. Dudállanak a köcsögbe. Járõröznek. Nevetnek. Sírnak. Nyugdíjba mennek. Állnak, amíg meg nem halunk.

\section{LV. évfolyam 21. szám, 2011. május 27.}\label{lv.-uxe9vfolyam-21.-szuxe1m-2011.-muxe1jus-27.}

Egyszer vót, hol nem vót, mán akkoracska munkanéküliség se vót a hazában, mint a bolha bibircse, s mán egy rákfene vót csupántli a Kárpátok alatt: a korengedményes nyugdíjas. Egy szíp nap el es határoszta Lázár János meg Balsai István, hogy a saját jól felfogott érdekibe, ezt a népséget visszavezeti a munka világába. Na, béültek, amibe béültek, nem Audi, oszt közterületfelügyelõnek õtözve elindultak a Széll Kálmán térre. Nízelõdtek, elegyedtek. Aszonta az egyik: hej, azér mégescsak gamatság, hogy abba a Moszkvába nincs Széll Kálmán tér! Há mit képzölnek ezek!? No, maj szólunk a Martonyinak, felelte a másik, de ekkó fõtünt az elsõ elkövetõ. Reámentek, igazótatták, s azonkézbül átadták néki Orbán Viktor levelit, hogy tisztelt Vonalkód, az Ön nyugdíja messzemenõen sérti az Ön igazságérzetit, ezér örömmel közöljük, hogy visszavezetjük Önt a munka Magyarországába. Az illetõ köszönte, állott egyik lábárúl az egyikre, és monta, hogy õ kicsinyég rokkant tûzoltó vagy rendõr, iksz éve. Ahhó képest beh jól néz ki, monták a honatyák, de ne rettenjön meg, az emberek kormánya nem tervezi eggyösszegbe visszafüzettetni az iksz év korengedményt. Na, az az ember kis hiján fõderült. Hanem mátul nuku nyugdíj, ellenbe dógozni köll, mint mindenkinek, ha a haza Üdve azt izeni, tessék beülni a célszemélynek. Mikó fõjött a Kaszahugy, mán ott ült vagy negyvenezer korengedményes a hátsó ülésen, a többi szökésbe. No jól van, fõcsapták a nénónénót, oszt padlógáz ad astra. Akkó az elsõ illetõ megkérdte, hogy hát méges, mit kõne dógozni, ha vóna, de a két verbunkmajszter csak mosolygott a nehéz teher alatt, hogy az mán legyen az õ gondjuk. Köszönte szépen a zember, hogy ennyire a vállukon hordozzák õtet, de aszonta, méges, szeretné tudni, hun es vóna az a munkahely konkrétice. Konkrétice a munka világába, hun máshun, válaszóta fénylõveres orcával Lázár és Balsai, oszt boldogan mentek, amíg meg nem haltak.

\section{LV. évfolyam 20. szám, 2011. május 20.}

Hol vót, hol nem vót, vót egyszer egy önkormányzat, csak szomorú cefetül. Aszonta: ej, haj, ihol a május es, oszt se híre se hamva, hogy hun kerül kialakétásra az Alkotmány Hatálybalépésinek Emlékhelye Országzászlóval, amit csak le kõne rendezni, ha má nincs Újbudának ilyenje! Penig nagy az igény rea, százak, ha nem ezrek tematizálkodnak azon, hogy világ csúfjára nem lesz nékijök hun ünnepölni 2012 január elsejit, ami mostantúl nem az Újév innepe leszen, hanem Szent Hatálybalépésé. No, még ki se monta e panaszt, mán meg es felelte, hogy legyen, ha mán illyen elementális a zemberi igény. Csakhogy hun legyen?! Hát ahun igény van rea, a Petõfi híd budai hídfõjinél. No, akkó hatástanulmány keretibe fõmentek a fészbukkra tapogatózni. Ott meg mit tanátak? Tízezernél es több aláírást, hogy \textqq{Országzászlót meg Alkotmány Hatálybalépésinek Emlékhelyit a Zõd Pardon helyire!} S ezt fölnõtt magyar adófüzetõk, tiszta orcájú fiatal választók követelték. Lehet azoknak aszondani, hogy nem, ha csak jelentõs társadalmi érdek nem fûzõdik hozzá? Ha aszongyák, mindennél fontosabb a Preambulum-mondó-verseny?! Ugye, hogy nem lehet! Így aztán a Zõd Pardont meg a Cafe del Rijót ledózeróták, s lett ott Országzászló meg Emlékhely, Pusztaszerig ellátszott. Hanem azzal az egész Székesfõvárosba kitört az Országzászló-láz. Má' minden romkocsma lesózott területin, minden alternatív helyen ott állott a Rúd, körötte meg a Hatálybalépési Emlékhely. Mán mozgó Országzászlókat köllött béállítani, úgy mentek hívásra szirénázva. Bé nem telt vóna véle semmiér se a nemzet, penig mán a napot takarta el a sok lobogó meg árbocrúd. Nem es rudak vótak ezek, hanem igenyest tornyok. Ha a Magyarok Istene a hegyükbe csapta vóna a Mercedes-jelvényt, bizon mondom, fõszállottak vóna a sok áramtó, amit termeltek vóna. De így csak csattogtak, s bódogan éltek, amíg meg nem.

\section{LV. évfolyam 19. szám, 2011. május 13}

Egyszer volt, hol nem volt, Makovecz Imre bément a Vigadóba. Kérdezte tõle a kapuba egy bandaszívû firkász, hogy mér lett anno a Magyar Mûvészeti Akadémia. Azért, hogy legyen, vágta reá a bölcs ember. Lett es, csak nem vót használatba véve a kormányzat átal! Vót akadémia másik es, irodalmi és mûvészeti, a Széchenyi grófrúl elnevezve, de azt meg ki hozta létre? Nem pont az a fizetett és támogatott erõ, aki mindig megakadályozza a magyart, ha kitalál valamit? De! Na, így senyvedett ez a grémijom, amíg fõ nem gyött a nap, Orbán Viktor képiben. Akkó ott tanálta az elnök az elsõ és utolsó Magyar Alkotmányba az õ Magyar Akadémiáját kiszerkesztve. És nem ám azér, mer epp Felcsútra tervezett a királnak egy Labdarúgó Akadémiát, igaz, utóbbi ki es maradt az Alkotmánybú. Há minden nem lehet benne! Példájulnak a másik Akadémia. Amit hogy hí a szókimongyõ elnök? Bandának! S kik vannak abba áperté? A zsidók! A furtonég fölényérzetükkel a magyarsággal szemben. Akik nem átallják fasisztának tartani azt a Horthy Miklóst, aki a bécsi döntéseket szõrin megülve örökre bévonult az elcsatolt területekre. Hát akkó mit akarnak? Örüljenek, hogy. Ellenberger a Magyar Mûvészeti Akadémia meg fogandja kapni a fõcsinosított Magyar Vigadót székháznak, meg évi száz milla forint apanázsiát. Jól fog az, ha a kormány az õ kürtõjükön átal akar belészólni a kultúrába, hejszen a 160 tag nem lesz mindig 160. Fog ott ollan duzzadás lenni, szemit kiveri a sok értelmiségi szemétládának. Mer a legfontosabb a szeretet. Egy valamije nincsen még a nagy elnöknek, kikristályosodott programja. De nem es köll az, ha világos a cél: ne má a magyar kultúrával szemben álló döntések szülessenek, hanem olyanok, amelyek figyelembe veszik a kialakult állapotokat. Példájul, hogy mi van az Alkotmányba, oszt kalap. Aki nem hiszi, annak járjanak utána.

\section{LV. évfolyam 18. szám, 2011. május 6.}

Vót egyszer, hogy Kósa Lajos nem nagyot álmodott, hanem sok kicsit. Mer álmában egyszer csak elindútak, oszt jöttek ezrivel a szegény gyerekek a Piac utcán. Romák, magyarok vegyest. Potyogtak az égbül, el nem álltak se Debrecen-, se országszerte. Mind éhes vót, tanulatlan és keserû, s nem vót nagyobb a jövõje, mint egy mûanyagpohárnak, ha Loki-meccs alatt bésodorja a szél a pályára. Szerencsére Kósa Lajos azt is megálmodta, mit kell tennie. Ingbe-glóriába csöngetnie kell, s üstöllést béhíni az összes képviselõt. Jöttek es, épp csak terepjárót húztak a pizsamájokra, s állottak egyik meztéllábukról a másikra, várták, hová lesz a kilukadás. Kósa Lajos összefoglalta, hogy mi potyogott néki az égbûl, majd közel hajolt a mikrofonyhó, hogy vóna itt ez a futballstadion, amit az én Orbán komám nékünk ígért a köz pénzibül. Ugye, hogy vóna? Hát, vóna, ha lesz, mondották az atyafiak. Ekkor a polgármester mint egy Széchenyi-Roosevelt István kihúzta magát, s aszonta: nem lesz! Mert ezt a tizenkét milliárd magyar forintot mi közfelkiáltással a magyar gyermekszegénység elleni program támogatására odaajánljuk. Ez csak ahhó képest sok, amennyi eddig jutott reá. De ahhó képest becsületes summa. Sáfárkodjanak vele, akik értenek hozzá, oltsák a tüzet, ha mán munka nincs, oltsák, amíg bé nem vezetjük a halmozottságba a négyszázezer, usque, tízezer új munkahelet, hogy addig is legyen valami, a Kánaánig. Ha mán kurtítunk segélyt, ellátást, mifenét. Ha mán kurtít a szükség, legyen ez a segítség. Nagy éljenzést, meg közfelkiáltást hallott az álomban, erre ébredt föl. De egy magóg vagy, Lajos, morogta, de nem érezte rosszul magát, hanem jól a bõriben. Aki nem hiszi, járjon utána.

\section{LV. évfolyam 17. szám, 2011. április 29.}

Egyszer vót, hol nem vót, Orbán Viktor egy este bément a Királyi Tévébe. Mán elmúlt a Húsvét, föltámadott a Nemzet, megszikkadt a schmitti ténta, fõ vót véve a történeti alkotmány fonala, várta es az állomáson a csendõrség a romákat, kik gyöttek megfele az üdülésbõl, egyszóval rend vót, nyugalom. Méges! Egy nagy stratéga megérzi, mit lesz mit tenni. S nem akkor megyen át a hídon, amikó ég. Rá es kezdett a beszédjire szépen, hanem egyszercsak félredúrta a papírt, belenézett a nép szemibe, s aszonta. Jól tudom, mert hallom hû kémeimtül, hogy éngem a magyar vidéken átulcettig le-lecigányoznak, s nem epp barátilag, ellenben pejoratíve. Nos, kedves nép, bévallom, a hír igaz, roma vagyok. Felelõs magyar miniszterelnökként innent üzenem az ország népinek, hogy igenis, ebbe a gamat helyzetbe, minek létrejöttibe, sokakkal együtt, nagy az én saram, mást nem tehetek, mint hogy magyar cigány vagyok. Úgy ám! Hónap nulla órátul fogval éngem aláz meg Szijjártó szóvivõ az egyeztetett üdültetési poénjával­; az én édesanyámat követik a bótba szorosan újnyilas honfitársaim, kiknek a szavazatjára igen ácsingóztam vót és lesz; az én húgomat, az én pulyáimat pisiltetik bé a reflektoraikkal éjszakánként, továbbá éngem akar táborba záratni és sterilizáltatni némely parlamenti képviselõ, cetera és cetera. No, így beszélt Orbán Viktor, de annyira, hogy egészen megfiatalodott belé, még a szakálla es bódogan kinõtt, amíg meg nem halt. Itt a vége, fuss el véle.

\section{LV. évfolyam 16. szám, 2011. április 22.}

Egyszer vót, hol nem vót, fõment a Királyi Magyar Televízió a Várba, nemá ott ne legyen, mikó maga Schmitt Pál aláírja az alkotmányt. Meg vót nékijük terítvel, magyar zászló, EU-zászló, sonka, tojás, Szent Korona, mer azt fõvitték nehezéknek. Vót egy koronalift, abba. Két riporter vót, az egyik térdelt, a másik dettó. Mondotta, aki térdelt, hogy Bullának se túlzás nevezhetni, ami ott fekszik az Elnök Úr asztalán, lévén úgy ki van dógozval, mint a leghúsvétibb magyar sonka vagy legmagyarabb húsvéti, lényeg, hogy ollan érett. Érettünk szenvedett, vette átal a szót, aki térdelt, kereszthalált Jézus Krisztusunk, akinek a Föltámadásának évfordulóján ez az Új Idõszámítás sorra kerül. Az Ön messze ellátó Kézjegye, amivel legott aláírja Magyarország Alkotmányát, Szent Istvánéval fog vetekedendeni. Schmitt Pál orcáján átsuhant, ami átsuhant, s aszonta. Kedves Magyar Nép, néztem balrúl, néztem Jobbrúl, nincs ez még kész. Meg nem es a többségé, epphogy a választók harmadáé, ha. Átérezve a pillanat jelentõségit, én ezt magyar hazafiként nem írom alá. Ezzel fölállt, vonult kifele a termein átal. Akkó a síri csöndbe beléklakkant egy taps. Osztán kettõ, három, kilenc, hetvenhét. Akkora taps, mint még az Olimpián se. Bódogan élt, amíg meg nem csördült a telefon. Itt a vége, fuss el véle.

\section{LV. évfolyam 15. szám, 2011. április 15.}

Egyszer vót, hol nem vót, útba vót neki, azzal Orbán Viktor fölment a várba. Bécsöngetett. Schmitt Pál épp otthol vót, leckézett. Gyere, Pali Gyöngyöspatára, béjelentkezünk a Véderõ kiképzésire, nem árt az a mozgás a terepen. Boksz, airsoft-lövészet mûanyag golóbisokkal, kis éji harcászat. Schmitt bécsukta a füzetit, ezútta' nem ellenközött, ment. Útközbe fõvették a Kövér Lászlót meg a Pintér Sándort, vót még hely hátul, ne fogyjék hiába az a drága karvalybenzin. Monták, hozzanak bokszkesztyût. Nem vót forgalom, csak pár rendõrmotoros darualakzatban, hamar leértek. Na, csöngettek, béregisztráltak. Ezután részt vettek a tábor marcona életibe', edzett sportolók lévén maguk es. Az esemény idõtartama alatt beszédet mondott Farkas Flórián. Schmitt Pál ezalatt béírt a vendégkönyvbe, azt, amit kell: \textqq{már eleink, e legbékéseb nép is fegyvert s vitézt énekeltek, amit szívbõl kivánok eská}. Azomba' tett egy bíráló észrevételt es, mondván, airsoft helyett csak szebb lenne a \textqq{léglágy}, melyet V. Dereõ a Kárpát-Magyar Nagyhaza nevében meg is ígért, majd haza lett a haladás. Boldogan éltek, amíg itt a vége, fuss el véle. A címer meg így lett: hétszer vágott mezõn gyöngyös pata audiban.

\section{\textqq{HA BÍROM NYELVVEL, TÉMA VAN BÕVEN} - Károlyi Csaba - Interjú Parti Nagy Lajossal}\label{ha-buxedrom-nyelvvel-tuxe9ma-van-bux151ven---kuxe1rolyi-csaba---interjuxfa-parti-nagy-lajossal}

Parti Nagy Lajos közreadott az idén hétrõl hétre harminchét magyar mesét az ÉS-ben, melyek most nagyon eltaláltak valamit, irodalmi és politikai értelemben egyaránt. Vannak olvasók, akik a heti lapszám olvasását az elsõ oldal után rögtön ezzel folytatják, van, aki ezzel kezdi. Magától adódott, hogy a Magyar mesékrõl kicsit alaposabban is beszéljünk. A szerzõnek a könyvhétre jelent meg Az étkezés ártalmasságáról címû új kötete, idén újra kiadták Szódalovaglás címû 1990-es híres verseskötetét, s most karácsonyra jött ki rutinglitang címmel Presser Gábor Parti Nagy verseire írott zenéit tartalmazó CD-je és a hozzá kapcsolódó könyv, melyben a megzenésített versek olvashatók, errõl is beszélgettünk. Mindemellett az író újabb színházi munkáiról is szót ejtettünk.

\textbf{- A Magyar mesék elsõ darabja az ÉS idei 15. számában jelent meg, 2011. április 15-én. A karácsonyi számban most a 37. ál-mese található. Mivel a címben a mese többes számban van, gondolom, eleve több ilyen szöveget akartál írni. De mennyire tervezted sorozatnak? }

- Amikor fölé írtam a címet, és eleve a Páratlan oldalra szánva elküldtem, már sorozatként gondoltam el. Én is mesének hívom õket, noha valóban ál-mesék, egy lehetséges népmese-nyelvet imitáló - hát, micsodák is? Egypercesek? Glosszák a tízes évek margójára? Nem tudom. Rövid szövegmûvek, jelentsen ez bármit. Úgy látszik, ahogy öregszem, fordulok vissza a vers felé, s bár soha el nem hagytam, megint egyre jobban érzem magam a töredékben, a cédulákban, a kis szövegtestekben, lényegében a vers sûrûségében. 2000-2300 karakter hosszúságra álltak be, szinte maguktól, az ember egy ülésbõl felrakja, aztán reszelgeti, pontosítja, szöszöl vele, amíg csak ideje van rá. Kicsit úgy mûködnek, mint egy szonett: hozzáírhatsz, de akkor vegyél is el belõle. Szóval adta magát a forma, nem sokat gondolkodtam, mikor áprilisban az elsõ darab nyersét, Gyöngyöspata apropóján, egy e-mail-ben megírtam, levelezvén barátaimmal errõl a gyalázatról. S akkor többen, legelõbb György Péter visszaírt, hogy ez a Páratlan oldalra való, mért nem adod az ÉS-nek? És én adtam, jó ötlet volt, jó pillanatban.

- Miért pont április elején írtad meg az elsõt? Mi volt akkor a levegõben?

- Semmi új, épp csak egyre áthatóbb, émelyítõbb lett a fülkekölni bûze, a hatalmi arroganciáé, hazugságé, cinizmusé és/vagy ostobaságé, keveredve a gyávaság, azután a szegénység, a kiszolgáltatottság, a tehetetlenség szagával. Jellegzetes, otthonos illatelegy, az utóbbi száz évben elég sok változatát szagolhatta fölülrõl és alulról, aki élt-halt ezen a tájon. Ha nem pont az történik, ami áprilisban Gyöngyöspatán történt, hogy az állam magára hagy, cinikusan félrenézve náci szabadcsapatok kezére ad egy települést, akkor is elkezdtem volna valami ilyesmit. Hogy egy hagyományos, mégis szabad mûformába, irodalmi térbe \textqq{becsatornázzam} az írói, állampolgári köz-érzetemet.

- A mese forma adta is magát...

- ...Igen, a mese-imitáció. Pár éve Banga Ferenc rajzaihoz különféle népek valódi meséit írtam át, a cselekmény nagyjából maradt, de kapott egy új, azaz régi nyelvet, ami hordoz ugyan különféle tájnyelvi jegyeket, de azért egy kvázi nyelv, természetesen. Mûnyelv, akár az összes többi nyelvem. Ez volt A pecsenyehattyú és más mesék.

\textbf{- Tervezted-e eleve azt, hogy hetente legyenek a mesék? }

- Nem, mert nem akartam, hogy rögtön kényszerré váljon, de adta magát a heti gyakoriság, és én gyorsan megadtam magam. Életképes, tágas volt a mesekeret, elbírt és elbírtam, mindig van, ami \textqq{egyszer volt}, ami \textqq{hol volt, hol nem volt}, s aminek mindig \textqq{itt a vége}. 1990-93 közt, mikor az elsõ kisprózáimat írtam, az is rögtön sorozat volt, a Magyar Naplóban jelentek meg a Se dobok, se trombiták, ott is engedtem a kényszernek, sõt magamra húztam, pedig elég lidérces, ha leadás elõtti este leül az ember az üres papír elé. A mesék esetében: olykor a leadás reggelén és az üres képernyõ elé ülök, de anyag, téma ugyanúgy, sõt még úgyabban van e piros-fehér-zöld féltébolydában. Persze ha csak az anyag van, az kevés, az anyag önmagában semmi, hogy lesznek-e belõle érvényes, kicsi nyelv-mûvek, hogy mit tudok kezdeni vele, ez az írói tét, a munka tétje.

\textbf{- Ha nyelvileg rendben van is a szöveg, nem fenyeget-e az a veszély, hogy minden momentuma ennek a mai politikai ámokfutásnak egy kaptafára húzható? Tehát hogy a közélet az, ami túl egyforma dolgokat produkál hétrõl hétre. }

- De, fenyeget. A közélet rengeteg mindent produkál, viszont eléggé egylényegû dolgok a felháborítóak. Mondhatni, a rezsim ámokfutócipõje jó ideje igen hasonló kaptafára készül, nem lehet nem látni, hogy a király meztelen, ehhez képest a fõhatalom birtokosai újabb és újabb szabóságokba járnak parádézni, retorikai divatbemutatókat tartanak egyre villámlóbb szemmel. A kérdésed másik fele nyilván az, hogy íróilag nem kezdenek-e túlságosan hasonlítani a szövegek. Lehet. Már most érzem néha, hogy még ez a mesetér is tágasabb a kisszerû \textqq{nagypolitikánál}. Azon vagyok, hogy ne üljenek le, ne szûküljenek be, de nincs mese, egy hetente írt kispróza-láncnak óhatatlanul vannak gyengébb, szikrázatlanabb darabjai.

\textbf{- Említetted, hogy a levegõ az utóbbi száz évben sosem volt tiszta. Mégis, 1993 óta nem írtál publicisztikai sorozatot. Mi történt, ami miatt éppen most kezdted újra? Illetve folytattad máshogyan, amit '93-ban abbahagytál. Gyurcsányról például nem lehetett volna ilyenfajta meséket írni? }

- Ilyenfajtákat nem. Gyurcsány rosszul kormányzott, de demokrata volt és maradt, és eszébe se volt átlépni azokat a határokat, a jogállaméit, amiket ez a rezsim kéjes elhivatottsággal tapos szét napról napra. Az MSZP-nek borzasztó nagy a felelõssége abban, hogy Orbán Viktor most így és ennyire országol, de azok a kormányok minden bajukkal és gyengeségükkel is közelebb álltak ahhoz a minimumhoz, amitõl én nemcsak kibírhatónak, hanem élhetõnek képzelném Magyarországot Európában. Ez a magát kereszténynemzetinek, sõt konzervatívnak hirdetõ, a népet mélyen lenézõ alsó populizmus semmi egyéb, mint centrális erõtérfitogtatás, egy natúr hatalom- és vagyonkoncentráló vállalkozás, aminek cégvezetõi hol Kádárt, hol Rákosit alakítanak egy horthysta jelmezbálon.

\textbf{- Én úgy látom, hogy a mesékben nem az a bírálat vagy a nevetségessé tétel fõ tárgya, hogy itt milyen, a \textqq{balliberális} számára kritizálandó jobboldali kurzus van, hanem inkább arról van már szó, hogy amit a kormánypárt mûvel, az nem felel meg az elemi jogállami normáknak, itt a demokratikus intézményrendszer módszeres, izomból való leépítése történik, mely ellen egy tisztességes konzervatívnak is tiltakoznia kellene, nem csak egy baloldalinak vagy liberálisnak. }

- Igen, ami itt ma történik, az ellen minden konzervatívnak, minden demokratának, minden hazafinak tiltakoznia kellene.

\textbf{- Ugyanakkor a te közönséged az ÉS-ben a maga megerõsítéseként olvassa a meséket. És mivel a jobboldalon nem nagyon látni hasonló jellegû publicisztikai sorozatokat, ezért ezek a mesék óhatatlanul beállnak a jobboldal-baloldal megosztás baloldalára.}

- Besorolnak így is, úgy is. Eleve be vagyok sorolva, a liberálisság szitokszó lett, a hazaárulóság finomabb vagy durvább szinonimája. Ha az ÉS-ben egyfolytában a demokratikus ellenzéket kritizálnám, lenne rajta mit, akkor is ugyanígy, ugyanide lennék besorolva. Igen, én a mindennek jött, és a mindent bekebelezõ jobboldali kurzust kritizálom, mert visszaélve a választási többség felhatalmazásával tönkreteszi Magyarországot. Egy jobboldali demokratának ma nagyon nehéz lehet. Elhinni, amit lát. Vagy épp nem elhinni. A jobboldali médiának sem lehet egyszerû a dolga. Kisgömböcként már rég fölette a nyilvánosságot, de még mindig kisebbségben érzi magát lelkileg. A jobb része lassan így is fölocsúdik az eufóriából, ami nem könnyû, a balliberális médiá­nak se volt könnyû annak idején, noha összehasonlíthatatlanul kritikusabb volt a kormányoldallal, mint amilyen ma a kormánnyal a jobboldali sajtó. Pedig lassan nem lesz mit szalonképessé tenni. Félni viszont azon az oldalon, úgy látom, jobban lehet, a vezérelvû szisztéma igen nehezen és hektikusan tolerálja az övéi kritikáját. Ugyanakkor blogokban, szakmai vagy társasági beszélgetésekben hál' isten a konzervatív oldalon is formálódik a kritika.

\textbf{- Amikor elõször készítettem veled interjút (Valóságszagú képzavarok, ÉS, 1998/35., aug. 28.), akkor azt is mondtad, hogy fiatal korodban, a hetvenes években a népies gondolkodásmód vagy inkább szereprendszer hatott rád legerõsebben. Mennyire tudod ma empatikusan nézni a népi-nemzeti szereprendszert? }

- Az akkorit igen empatikusan nézem. Számomra az akkori ellenzéki szerepek sokáig alig váltak szét, a fennállóval szembeni kritikusság, politikusság mindkét, mindahány szereprendszer képviselõjére jellemzõ volt. Hogy úgy mondjam, közös volt az ellenség, a maihoz sokban hasonló nyegle és cinikus féldiktatúra. A beszédmód meg, például Nagy Lászlóé, egyik fontos igazodási pontom volt kezdetben. A mai szereprendszerben a magát népinek nevezõ jobboldal kettéosztotta az országot nemzetire és nemzetietlenre. Sajnos, bár értjük és használjuk õket, baj van a fogalmakkal, szerintem nincs nemzeti meg nem nemzeti irodalom, jó van és rossz, hiteles van és hiteltelen, tehetséges és tehetségtelen, toleráns és intoleráns, például. S persze önmagában is sokféle szerzõ, aki így vagy úgy gondolkodik a mûveiben és azokon kívül. Én azt az irodalomfelfogást, azokat a mûveket és életmûveket, melyek igazán fontosak nekem, sokkal inkább látom az egyre vehemensebben nemzetietlennek titulált halmazban. Nyilván elfogult vagyok, ki nem?, de esküszöm, nem politikailag. A \textqq{nemzetietlen oldalon} is van mû és szerzõ bõven, aki nem áll hozzám közel. Ezzel együtt, legalábbis a jelenlegi kurzus felosztása szerint, és nem csak az irodalomról beszélek, nem látom igazán összemérhetõnek a két \textqq{tábor} mûvészi potenciálját.

\textbf{- Nemrég jelent meg a lapban Radnóti Sándor és Bán Zoltán András levélváltása a politikai költészetrõl (ÉS, 2011/46., nov. 18.). Mit gondolsz a politikai költészet mai lehetõségeirõl? S ha már: szerinted az író politizáljon-e a mûveiben, és ha igen, hogyan? }

- Örülök, hogy közölte az ÉS ezt a levélváltást, s közli a hozzászólásokat. Fontos tárgy, benne van a levegõben, van mit beszélni róla. Azt hiszem, az író eleve politizál, már a tény, hogy megszólal a nyilvánosság ilyen vagy olyan fórumán, a poliszt illetõ és értelmezõ gesztus. A kérdés a miként, a mennyire, a hogyan - a mûvészetben amúgy is ezek a fontos kérdések. A politikai költészet határait Radnóti is, Bán is, érthetõ okokból, a kategória megfoghatatlanságától tartva, szerintem kissé szûken vonta meg. Politikai költészet az, amelyik elküldi a fenébe a kormányt, az oroszokat, föl akarja akasztatni a királyokat, talpra akarja állítani a magyart, plusz egy az egyben hazaszeret vagy nem szeret. Ez igaz, de mindaz, amit tán közérzeti lírának lehetne mondani, például a '80-as években, az is politizált, erõteljesen, világosan, ahogy Balassa Péter mondta, hátat fordítva mutatott rá egy romlott, beomló rendszerre. Szerintem az, ahogyan Tandori Dezsõ visszavonult a madarai közé, az még politikailag is volt olyan erõs gesztus, mint némely direkt politikai költemény. Én Tandori gesztusait tartom olyan fontosnak, mint Nagy Gáspár igen tisztességes Nagy Imre-versét, irodalomtörténetileg is, erkölcsileg is. És Petrinek sem csak a szamizdatbéli verseit tartom politikusnak, hanem az egész életmûvét, azt a beszédmódot, hangot, mely eleve szemben állt minden szabadsághiányos, szabadságellenes rezsimmel. Nemigen tudok elképzelni Tar Sándorénál politikusabb írói attitûdöt, pedig direkt módon tán sosem politizált. De az a mû, ami a szegényekrõl, a kiszolgáltatottságról úgy tud beszélni, mint Tar életmûve, az igenis politikus.

\textbf{- Radnóti említi, hogy a nemzeti sorskérdéseket felvállaló magas szintû népi irodalom mai alkotásait, mondjuk az új Puszták népét valahogy nem látja. Tar novellái éppen ilyesfélék voltak, nem? }

- Ilyesfélék. Csakhogy Tar a '90-es években, a népi-urbánus érdekközösség teljes felbomlása után egyre inkább urbánusnak számított. Olykor még a posztmodern skatulyájába is bele akarták szuszakolni, amibõl, mármint a posztmodernbõl, valamiféle fantom és vízválasztó kreá­lódott, elég nevetséges módon. Sokakra, Bodor Ádámra vagy Závadára is ráhúzták a posztmodern vizeslepedõt. Egyfelõl, a \textqq{nemzetietlenek} részérõl, igazolvány volt a korszerûségre, az európaiságra, a modernségre, másfelõl, a \textqq{nemzetiek} részérõl, billog a liberálisok, idegenszívûek, urambocsá', zsidók homlokán. Magyarán: a zógenante nemzeti oldal, tisztelet a kivételnek, minden írót leposztmodernezett, aki nem tetszett neki.

\textbf{- Néha közvetlenül is megszólalsz közéleti kérdésekben, nem csak mûvekben. A legismertebb eset a Döbrentei-ügy volt, annak komoly kulturális-politikai következményei lettek. Mért érezted akkor, hogy szólnod kell? }

- Épp nyolc éve, 2003 karácsonyán elhangzott a Tilos Rádió adásában egy vállalhatatlan, részeg és infantilis ostobaság, hogy ki kéne irtani az összes keresztényt. A rádió kitiltotta az illetõt, ezerszer bocsánatot kértek, lementek kutyába, sírtak-ríttak, de a Jobbik és a Polgári Körök hecckampánya nem maradt abba. Tudatosan szított, ormótlan hipokrita cirkusz volt. 2004 januárjában volt a Tilos elõtt egy tüntetés, akkor elég szörnyûnek ható, mára e tájon már föl sem tûnõ antiszemita, ostobány beszédekkel. Ez után én úgy döntöttem, hogy mivel a három beszélõbõl kettõhöz nincs közöm, de Döbrentei Kornél kollegával egy írószövetségben vagyok, én abból tiltakozásképpen kilépek. Nem akartam szervezkedni, összebeszélni senkivel, megírtam és elküldtem a nyilatkozatot az ÉS-nek meg az írószövetség elnökének. Ezután nagyon sokan kiléptek. Nem gondoltam, hogy beindítok egy láncreakciót, de nem lepõdtem meg, tõlem függetlenül sokan hasonlóan gondolták, épp úgy jött ki a lépés, hogy az én nyilatkozatom volt az elsõ. Ami utána jött, az írószövetség maszatolása, szépen beigazolta, hogy már elõbb ki kellett volna lépni. Ez azért volt a \textqq{legismertebb eset}, mert a média tudott vele mit kezdeni, rögtön elhelyezte a bal-jobb tengelyen. Szóval volt egy helyzet, amelyben tiltakozásképpen tudtam mit tenni. Nem mindig van, de ha megkérdeztek, elõtte is, utána is elmondtam a véleményemet. Ez nem azt jelenti, hogy az írásaimban, a mesék itt és most kivétel, úton-útfélen aktuálpolitizálnék. Nem voltam és nem is leszek párt tagja, de értelmiségiként, civilként adott esetben támogatok ügyeket, mozgalmakat. Kötelességnek ezt nem mondanám, mert nem szívesen írnám elõ másoknak, hogy mit tegyenek, de nekem fontos.

\textbf{- Nemrég Somogyi Marcell készített interjút Jankovics Marcellel (Heti Válasz, 2011/45.). Szó volt a Széchenyi Irodalmi és Mûvészeti Akadémia (SZIMA) és a Magyar Mûvészeti Akadémia (MMA) viszonyáról is. A kérdezõ azt mondta: \textqq{Nyilván nem használnak a békülésnek a SZIMA-tag Parti Nagy Lajos szavai sem, aki az MMA kapcsán úgy nyilatkozott: Nem lehet X. helyett Y.-t kinevezni világhírû írónak, mert hiányoznak hozzá a mûvek, a díjak}. Mire Jankovics: \textqq{Lázár Ervin vagy Szilágyi István mûvei ne lennének elég jók? Vagy a mindkét akadémiában tagsággal bíró Grendel Lajos, Jókai Anna írásai? A magam részérõl azon fáradozom, hogy békés legyen a hangnem, de a fenti példából is látszik, hogy egyelõre a SZIMA részérõl sem mindig az.} Mit szólsz ehhez? }

- Jankovics Marcell kérdésére az a válaszom, elképzelhetetlennek tartom, hogy az általa említett MMA-tag és kettõs-tag kollegák, épp mert \textqq{elég jók}, azt gondolták volna bármikor, hogy kinevezhetõ valaki világhírû írónak. Én a frusztrációról beszéltem, és úgy látom, nem ok nélkül, amit az okoz, hogy bizonyos dolgok fölött - tehetség, szerencse, világhír - nem diszponál még a legkiemeltebb mûvészeti szervezet sem, sõt a Nenyi sem, a Fülkeforradalom sem, az Alaptörvény sem. A Nobel-díjat nem lehet megszavaztatni egyéni képviselõi indítvány alapján a jó kis kétharmadunkkal. A \textqq{ha mi úgy gondoljuk, mért nem gondolja úgy a világ?!} meg a \textqq{bántják a magyart} kesergése emberileg talán érthetõ, de rossz, jellegzetesen magyaros reflex. Ha elõbb nem, mikor a Frankfurti Könyvvásáron, 1999-ben Magyarország volt a díszvendég, már világosan látszott, hogy ha a német kiadóknak Kertész kell, Nádas kell, Esterházy kell, azt se az írószövetség, se az ilyen-olyan bizottságok nem tudják befolyásolni, noha lenne rá igény. Persze menedzselni, népszerûvé tenni, \textqq{megcsinálni} lehet valakit érdemmel is és érdem nélkül is. De mondjál olyan jobboldalinak, nemzetinek besorolt szépírót, Wass Alberten kívül, akit ez a médiabirodalom az utóbbi években a széles, a nem párthû közvélemény elõtt magasabb ismertségre, irodalmi rangra tudott emelni!

\textbf{- Nem tudok, de talán a kultúra kérdései nem is nagyon érdeklik az új médiabirodalmat. }

- Hát nem, és akkor még finom voltál. A kormányzatot se érdekli a kultúra. Ez az elõzõ Fidesz-kormányhoz képest komoly változás. Egyfelõl álmodozás van és ötletelés, másfelõl negligáció, lesajnálás. Ami intézmény nem hull az ölükbe magától, azt kivéreztetik, aztán megmentik a klientúra számára. Dörner György kinevezése pontosan megmutatta, mit jelent ez a cinikus semmibevétel. S azt is, hogy nincsenek határai. Egy nyelv van, az erõé, és kalap.

\textbf{- Kanyarodjunk vissza a Magyar mesékhez! Indul a sorozat a gyöngyöspatai helyzet paródiájával. Elõször inkább Schmitt Pált karikírozod, csak a háttérben van Orbán, Kövér, Pintér meg Farkas Flórián. A második mesében azt a nagyon merész játékot találod ki, hogy Schmitt nem írja alá az alkotmányt, mivel jó magyar hazafi. A harmadikban az adott helyzetben azt mondatod Orbánnal: \textqq{mást nem tehetek, minthogy magyar cigány vagyok}. Késõbb Kósára azt a vad mesét osztod ki, hogy a stadionépítés pénzét inkább a gyerekszegénységre fordítja. És így tovább. Augusztus 26-án írod le elõször úgy, hogy \textqq{I. Kétharmad lett a kerál}. Szeptember 23-án van elõször leírva, hogy: I. Fülkefor. November 25-én I. Fülkefor kerál eljut a nagy fölismeréshez, és azt mondja: \textqq{I am F}. Látszik tehát, ahogyan hétrõl hétre alakul az egész, ahogyan a helyzet is változik hétrõl hétre. Lesz ebbõl egy kötet? }

- Nyilván lesz. Ha elõbb nem, az elsõ választások után biztosan. Van persze rengeteg kérdés, mit bír a kronológia mint kompozíciós elv, hány kaptafám van és lesz, és így tovább. Ami az alakulásokat illeti, persze, rendezõdik be ez a folytatásos szöveg-világ, hétrõl hétre találom ki, tehát van benne esetlegesség, véletlen, a nyelven kívül meghatározza a szemem elõtt zajló politikai szappanopera állaga és dinamikája meg persze az én tudomásom, figyelmem, kompetenciám, hogy mit tudok megírni. Igen, tetten érhetõ valamiféle mesésedés, ezért lett például a vezérbõl I. Fülkefor, és így tovább. Nagyon modell után én nem tudok dolgozni, megunom elõbb-utóbb.

\textbf{- A Magyar mesékben is fontos elem az irónia és a paródia. Nevetségessé tenni, kifigurázni a szereplõket, a tetteiket. A Sárbogárdi Jolán: A test angyala címû könyvedtõl kezdve fontos ez, az idei könyvheti kötetedben, Az étkezés ártalmasságárólban is az. Az új könyv mûfaja elõadás, hõsünk a törpemizséri mûvházban A magyarság táplálkozása címen ad elõ. Amikor ezt írtad, mennyire gondoltad el epikus mûnek, elbeszélésnek, és mennyire elõadható színpadi mûnek, monodrámának? }

- A helyzet egyértelmûen színpadi helyzet, ha talán nem is drámai. Eredetileg monodrámának gondoltam, ha már a címet Csehov egyfelvonásosa, A dohányzás ártalmasságáról inspirálta. Aztán volt egy idõszak, mikor rendes színdarab akart volna lenni, több szereplõvel, de rájöttem, engem az én hõsöm elõadásában az érdekel, mi módon tudom róla a lehetõ legtöbbet általa és egyedül általa elmondani. Az áriája érdekel. A dikciója, nem az akciói. Így vált epikai problémává. Bár én, azt hiszem, nem tudok kétféle, színpadi és \textqq{könyvi} mondatot írni. Számomra ez egy éppúgy olvasható, mint elõadható szöveg, lesz is belõle elõadás a jövõ évadban, Csuja Imre fogja játszani, Máthé Zsolt rendezi, én meg összehúzom a könyv három órájából a színpadi elõadás másfél óráját.

\textbf{- Egy másik sajátosság, amely a mesékben is ott van most, de jelen van az egész életmûvedben. Vannak bizonyos nyelvi lelemények, szófacsarások, már a '80-as évekbeli verseidben is, ehhez jön aztán hozzá késõbb egyfajta stilizáció, egy archaikus nyelv imitálása A vak murmutérban, a népnyelvé A pecsenyehattyúban.}

- A vers az nagyon furcsán alakul, de alakul. Amióta Dumpf Endre mint beszélõ, mint médium van, amióta tehát írom az Õszológiai gyakorlatok darabjait, illetve amióta íródnak, meglódulva és meg-megállva, azóta másfajta vers alig születik, nincs másfajta vers, ez a tér mindent felvesz. Hogy alig verselnék, azt viszont nem mondanám. A három Moliére-átirat az háromkönyvnyi vers, életem leghosszabb versei, ha úgy tetszik. A Tartuffe eleve versben van, én a rímes alexandrinból rímtelent csináltam, értelmetlen lett volna egy éven át azzal küszködni, hogy Vas István nagyszerû rímei helyett újakat találjak ki. De az Úrhatnám polgár és a Don Juan eredetileg próza. Azzal hogy átírtam õket versbe, rímtelen alexandrinusba, egész más dimenzióba kerültek. Vagyis, ha úgy tetszik, a leghosszabb terjedelmû mûveim, melyekben az archaizálás tetten érhetõ, versek, átírások. Ami az \textqq{archaizálást} illeti, az elmúlt évtizedben kicsit elkezdtem unni azt a beszédmódot, \textqq{maimagyart}, ami az írásaim egyik, olykor legfõbb rétege volt. Már A vak murmutérban is kevertem az archaikus, nagyjából XVIII. századi, nyelvújítás elõtti nyelvet az úgynevezett \textqq{mai} nyelvvel, s volt ilyesmi A fagyott kutya lábában is. Vagy például Caragiale Farsangjának átirata is XIX. század végi nyelvimitáció. A három említett Moliére-átiratnak pedig valahol Csokonai táján volt elgondolva a nyelvi bázisa, ebbõl indult ki az a kortalan, nem létezõen valóságos nyelv, amin ezek a hozott történeten alapuló, saját nyelvi mûvek megszólalnak. Valahányszor beleakadok nyelvújítás elõtti szövegekbe, kedvem támad dolgozni velük, húzva, tömörítve, \textqq{átkeverve} elképesztõen élesek, modernek, szürreálisak. Amikor Alföldi Róbert megrendelte tõlem a Tartuffe-öt, alighanem azt várta, hogy mai magyar nyelvre teszem át a szöveget. De ehhez már nem volt kedvem. Sokkal inkább stilizálni, a verselés által is megemelni egy nyelvet, ami nem Moliére nyelve kor szerint, de innen is, onnan is tudom olvasni, és fõleg olvastatni.

\textbf{- Sajátossága az írásaidnak a magyar sors, a magyar élet, a magyar világ megragadása is. A figurák akár realisztikus rajza és karakteres beszéltetése. A nyelvi lepusztultság, amely egyben már-már költõi és abszurd. A Se doboktól A hullámzó Balatonon át A fagyott kutyáig és tovább, mondjuk a mostanában a Népszabadságba írott hétvégi novelláidig. Ehhez még hozzájön egyfajta fantasztikum, sõt negatív utópia, leginkább a Hõsöm terében. Ezek a sajátosságok belegyúródnak most a mesékbe is. }

- Belegyúródnak, hisz nem tudok és nem is akarok kibújni a bõrömbõl. Persze nem minden megy bele, nem gondolom, hogy csak magyar meséket fognék írni az elkövetkezõkben, sok tervem van, egy kazalnyi más, régebbi prózai anyagot, prózacédulát kéne egy szerkezetté összeraknom, s ott van, mint folyamatos munka az Õszológia. Ettõl még fontosak a mesék, éppoly fontosak, mint bármi más, éppúgy meg kell õket dolgozni, mint bármi mást, legyen az vers vagy próza.

- Miközben a mesék politikai publicisztikaként is értelmezhetõk meg egyperces novellákként is. Nem akarod-e esetleg tágítani a kört hétköznapibb témák felé? Vagy pont az a jobb, ha ez ilyen kegyetlenül közéleti marad?

- Nyilván tágulni fog más irányokba is, és tágulnia kell elõbb-utóbb. De ne felejtsd el, a Páratlan oldalon, valamint a saját kontextusomban már a hétköznapi, a nem-politikus is politizálódik. Másrészt, amikor a torkomig ér ez a napi, heti õrület, akkor errõl kell beszélnem, igen, civil kurázsiból is. Hogy kicsit patetikus legyek, azért, hogy belenézhessek a gyerekeim szemébe, és azért, mert utálom a hazugságokat, mert látom, hogy a tönk, sok-sok tönk szélén billeg az ország, ami ennél azért többet érdemelt. Ha bírom nyelvvel, téma van bõven.

\textbf{- Meggyõztél: tényleg minden héten van valami. Vagy a Zöld Pardon vagy a Kossuth tér szobrai vagy az IMF. De mi lesz akkor, ha egy héten nem történik semmi, mert minden rendben lesz? }

- Akkor megírom, hogy kék tó, tiszta tó, itt van már a Kánaán. De ez akkor lesz, ha nem éheznek gyerekek ezrével, ha nem verik, nem alázzák, szegregálják a legszegényebbeket, cigányokat és nem cigányokat, ha nem fagynak meg télen tucatjával a bûnözõnek nyilvánított hajléktalanok, ha kiskorú magyar prostituáltak nem árasztják el Európát, ha hetente nem erõszakolnak meg fél tucat nõt családon belül - nem sorolom. Az ország olyan kriminális állapotban van, akkor is abban lenne, ha nem ez az ámokfutonc rezsim kormányozná, hogy errõl nagyon sokáig írni kell. Úgy látom, kormányok jönnek-mennek, de az egyre lepusztultabb Magyarország alig változik. De hát ez is \textqq{politika}, nem? Írhatsz te a hajléktalanság metafizikájáról, két perc alatt a Kocsis Máténál vagy a Fidesz rendpártiságánál találod magad. Vagy az esztergomi sötétség - az is valakik nagyon is konkrét sötétsége, nem? Így van ez, mindenre rá akartak telepedni, rá is telepedtek, mindenhol õk vannak, nincs már hová mutogatniuk.

\textbf{- Az idén újra megjelent a Szódalovaglás címû, eredetileg 1990-es versesköteted. Most karácsonyra pedig a rutinglitang, Presser Gábor megzenésítette 38 versedet. Kishangjátékok, kocsmadalok és más keringõk. A 73 perces CD mellé a Vetõ Gábor által tervezett könyvben ott vannak a szövegek is. Elõször azt hittem, a Szódalovaglás egyszerû újrakiadás, de aztán rájöttem, hogy kicsit hozzányúltál. Például a 10. darabhoz hozzáírtál még két versszakot, és ez aztán A tájradír címen már így szerepel a rutinglitangban. Miért? }

- Pontosan a CD miatt. Ezeket a verseket egyedül Presser válogatta ki, de az Angyalstoptól a Szódalovaglásig, a Grafitneszig, s egyedül kezdett el zenét írni hozzájuk. Már dolgozott egy éve, mikor szólt nekem, hogy mutatna valamit, mit szólok hozzá. Ültem, hallgattam a nyers felvételeket, nagyon tetszett. Nem lehetett nem tudni, hogy itt most valami nagyon jó dolog születik. Akkor elkezdtünk beszélgetni az anyagról. Voltak olyan dalok, amelyek túl rövidek voltak, s látszott, tovább lehetne õket írni. S ami magamtól eszembe nem jutott volna, most szinte magától megtörtént. Írtam pár strófát, így lett például A tájradír. Vagy a Hozz virágotból lett a Boldog karácsonyt, ami szerintem az egyik slágere lesz ennek a lemeznek. Épp ekkortájt néztem át az újra kiadandó Szódalovaglás kéziratát. Azt gondoltam, ha a szerkezet, az oldalpárok felbontása nélkül be tudom illeszteni ezeket az új szakaszokat, mért ne tenném? Úgy sincs kész könyv, befejezett kézirat sosem. Amúgy a lemezen még két új vers tálalható, egy Pressernek írt születésnapi négysoros meg egy új szöveg Seress Rezsõ Szomorú vasárnapjára.

\textbf{- Amikor én a verseidet olvasom, sokszor mosolygok vagy nevetek, szeretem a játékosságukat is. Most, meghallgatva Presser nagyon megdolgozott, komoly zenéjét, elsõre az egyenletes, magas szintû szomorúságot hallottam ki leginkább. Presser újabb zenéire persze általában is jellemzõ ez. Nem tette-e ez melankolikusabbá, szomorkásabbá a verseidet, mint amilyenek eddig voltak? }

- Én inkább úgy mondanám, hogy lassabb és tûnõdõbb lett minden. Bölcsebb. Több lett benne az idõ. Persze van egy nagyon erõs, balkánias dinamika is, hol lelassul minden, hol nagyon megszalad. Egyébként, ha így van, ha szomorkásabbak a dalok, mint tán a versek voltak hajdan, egyáltalán nem bánom. Engem ebben a vállalkozásban épp ez érdekelt a legjobban, hogy Presser mivé gondolja, hová transzponálja ezeket az én régi szövegeimet. A rutinglitang közös munkánk, de az õ lemeze, hisz a zenéi vadonatújak, a versek viszont a maguk szöveges terében már léteztek korábban is. Nagy öröm nekem, hogy ebben a zenei térben megsokszorozódtak, fölragyogtak.

\textbf{- Mondasz is néhány verssort. És Závada Pál is közremûködik. }

- Igen, voltak olyan helyek a felvételen, ahová fértek, illettek és kellettek csupasz verssorok, azokat jobb volt, ha én mondom. Závada pedig nemcsak fütyül, elképesztõen jól, ezt Presser már hallotta korábban is, ezért is került ide, hanem énekel is, az egyik dalt ketten éneklik, lidércesen erõs, sûrû, drámai.

\textbf{- Igen, ez a Még egy dall, illetve ahogy többen ismerhetik, az elsõ sora alapján: \textqq{Egy rózsacsokrot végigönt a vér}. Nekem az egyik kedvencem. Neked melyek a kedvenc dalaid a lemezrõl? }

- Nagyon szeretem most a Szomorú vasárnapot, ennek a szövege legalább nem jön ki a könyökömön. Mindig más a kedvenc, mindig más akad be a fülembe. A nyár, némafilmbõl remek dal lett például. Vagy a Csigabú címû versbõl. Rengeteg apróság, zenei trükk van a lemezen, nem véletlen a borítón a szó: \textqq{kishangjátékok}. Valóban azok, kishangjátékok könyvben, mert a könyv is Presser ötlete volt, jó ötlet volt, benne van az összes Vetõ Gábor által tipografizált dalszöveg, az ideális hallgató kinyitja, olvassa és hallgatja, eltölt vele ötnegyed órát.

- Voltak már verseid megzenésítve, mármint nem úgy, hogy dalszövegeket írtál a zenékhez, színházi elõadásokhoz, hanem így, hogy a zeneszerzõ választott a meglévõ verseid közül?

- Voltak, elég sok, bár dalszöveget talán többet írtam és írok. Több hangjátékhoz írtam szövegeket Darvas Ferencnek, õ írta, ugye, az Ibusár dalait is. Faragó Bélával Gombrowicz bárkabéli Operettjéhez írtunk 16 dalt, ezek meg is jelentek lemezen. Aztán az Ascher-rendezte Bandy-lányok új dalszövegei a hajdani Andrew Sisters slágereire, de biztos kihagytam ezt-azt. Dés Lászlóval készülünk egy színházi estére az Örkényben, a jövõ évadban. Az õ készülõ dalaihoz írok szöveget, hogy darab lesz vagy nem, az majd kiderül, de dalok lesznek, az biztos. S a Katonának, konkrétan Ascher Tamásnak írok egy Pinocchiót, alighanem az se lesz zenétlen. Persze ilyen még tényleg nem volt, mint most, hogy egy egész CD-nyi zene készült a régi verseimre. Presser mellett énekel rajta még Bíró Kriszta, Falusi Mariann, Novák Péter, Rácz Zoltán, Szalóki Ági, Váczi Eszter. Közremûködik a frenetikus Csík Zenekar is. Egész különös atmoszférája van ám egy ilyen stúdiómunkának. Néha szinte a hajdani magyar rádió­ban éreztem magam. Öröm volt ott lenni, jelen lenni egy lemez születésénél. Abszolút laikusként figyelni a felvételeket. Hogy hogyan is mûködik közelrõl a zenemasinisztaság. Figyelni Pressert, aki, ha hagyják, úgy dolgozik, mint én, ha hagynak, lassan, tûnõdve, szöszölõsen.

\end{document}

