% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Petõ Iván}
\title{ Egy elrontott születésnap -- 30 éve volt a négyigenes népszavazás  }
\date{2019, november 26 \thanks{Mancs} }
\maketitle



\emph{1989. november 26-án tartották a rendszerváltozás -- és egyben magyar történelem -- elsõ országos népszavazását. Petõ Iván visszatekintése.}

A köztársasági elnököt csak a demokratikus országgyûlési választás után válasszák meg; vonuljanak ki a(z MSZMP/MSZP) pártszervezetek a munkahelyekrõl; számoljon el az MSZMP a vagyonával; oszlassák fel a munkásõrséget (az állampárt fegyveres testületét) -- ebben a négy ügyben döntött az 1989. november 26-án tartott, a magyar történelemben elsõ és egyben az akkori szigorú szabályok szerinti utolsó eredményes népszavazás Magyarországon. (Az országos referendum csak akkor volt érvényes, ha a választójoggal rendelkezõ polgárok legalább 50 százaléka plusz egy fõ érvényes szavazatot adott le.)

A szavazás estéjére az már bizonyossá vált, hogy a népszavazás ellenzõinek egyik reménye, miszerint nem mennek el elegen szavazni, nem jön be; délután négykor a jogosultak több mint 50 százaléka leadta a voksát. Másnap délután háromkor Pozsgay Imre államminiszter, az MSZMP elnökségének tagja hatalmas érdeklõdéssel kísért nemzetközi sajtótájékoztatón ismertette a még nem hivatalos végeredményt, miszerint a népszavazás érvényes és eredményes volt, a jogosultak 58 szá­zaléka, 4,5 millió állampolgár szavazott. A közvéleményt leginkább megosztó, a köztársaságielnök-választás idõpontjáról feltett kérdésre csekély, 50,07 százalékkal -- 6100 fõvel -- az igennel válaszolók kerültek többségbe.

Az eredmények ismertetésekor az államminiszter szinte csak mellékesen említette a további három kérdést, holott a népszavazás kezdeményezésekor pártja még elutasította, hogy ezekre igennel válaszoljon, majd -- a referendum kiírásához szükséges aláírások nyomása alatt született döntésekre hivatkozva -- arról gyõzködte a választókat, hogy idõközben az ügyek megnyugtatóan rendezõdtek, nincs is értelme szavazni. Ehhez képest a három kérdésre kis szórással 95 százalék válaszolt igennel, ami önmagában is látványosan mutatta az állampárt gyorsan romló pozícióját.

Pozsgay csalódottságát nem palástolva fûzött megjegyzéseket az adatokhoz: a népszavazás következtében késik a demokrácia kiépítése. Az államminiszter keserûsége érthetõ volt. Még a népszavazás kiírásához szükséges aláírások váratlanul sikeres gyûjtése után is komoly meglepetés volt, hogy érvényes lett a referendum, és az külön is, ahogyan a többség az elnökválasztási kérdésre voksolt. Ezzel elbukott az alig egy hónappal késõbbre, 1990. január 7-re már kiírt köztársaságielnök-választás, melyen Pozsgay az MSZP hivatalos jelöltjeként akkori ismertsége és támogatottsága révén szinte biztos gyõztesként indult volna. A politikai fejlemények irányának és tempójának láttán feltehetõen azt is sejtette: kevés esélye maradt, hogy hatalmát, befolyását az új rendszerbe átmentse.

A környezõ országokban látható késõbbi fejlemények világosan megmutatták, hogy a népsza­vazás kezdeményezõi reálisan látták annak a veszélyét, ha egy korábbi kommunista vezetõ immáron nemzeti kommunistaként nagy felhatalmazással ki­emelt szerepet kap a rendszerváltásban. Pozsgay nyilván nem lett volna Milo¹eviæhez vagy a szovjet utódállamok többségében hatalomra került vezetõhöz hasonló autokrata, de a népszavazásnak köszönhetõen már nem derülhetett ki, hogy a Ion Iliescu román elnök és a Vladimír Meèiar szlovák miniszterelnök által jelzett térhez viszonyítva hol helyezkedett volna el. Mindenesetre meglódítja a fantáziát, hogy korábbi tervei szerint Pozsgay november 26-án, a születésnapján aznap a köztársasági elnökké választását is ünnepelte volna. Eredetileg ugyanis arra a napra szavazta meg a rendszerváltás elõtti országgyûlés a köztársasági elnök közvetlen, nép általi megválasztását, tudva, hogy Pozsgay az esélyes.

Az errõl szavazó képviselõk közül nyilván kevesen tartották számon, hogy november 26. Pozsgay Imre születésnapja, de az aligha hihetõ, hogy az államminiszter ne ismerte volna elõzetesen a javaslatot, és ne tehetett volna a sajátos egyidejûség ellen, ha az zavarja. Csak hát aztán közbejött a \textqq{sajnálatos esemény}, a referendumhoz szükséges érvényes aláírások összeszedése, és az utolsó pártállami parlament ezért lecserélte az elnökválasztást népszavazásra. Ha Pozsgay remélte is a népszavazás számára kívánatos eredményét, pontosabban eredménytelenségét, magát az aktust utálta, nem ezt szánta ajándéknak önmagának.

\section{Elõzmények}\label{elux151zmuxe9nyek}

A Pozsgay Imre végleges bukásához vezetõ történetben 1989 kora tavaszáig érdemes visszamenni. A meggyengült kommunista rendszerrel szemben 1989-ben már némileg megszervezõdött formációk, az ekkor létrehozott ellenzéki kerekasztal (EKA) szervezetei abból a közös álláspontból indultak ki, és így ültek le kicsit késõbb a hatalom képviselõivel, hogy mivel nincs a társadalomtól semmiféle formális felhatalmazásuk, csak a demokráciába történõ békés átmenetrõl, a demokratikus országgyûlési választás elõfeltételeirõl tárgyalnak.

1989 szeptemberében Pozsgay az MSZMP meghatározó embereként pártja október eleji kongresszusán, amely végül az MSZP megalakuláshoz vezetett, az ellenzékkel kötött érdemi megállapodást kívánta letenni az akkor sok tekintetben már csak névleges elvtársai asztalára. Ez egyrészt az õ kivételes rátermettségét volt hivatva bizonyítani -- hogy ugyanis õ a változások karmestere, és õ képes a folyamatosan retiráló pártja számára elfogadható eredményeket elérni --, másrészt garanciát kívánt fölmutatni arra, hogy hatalmát, befolyását a párt átmenti a látóhatáron már körvonalazódó új rendszerbe. Nem titkoltan egy szabad választások utáni MSZMP (MSZP)--MDF-koa­líció volt a célja. (Az MDF elsõ ügyvezetõ elnöke egészen 1989. október 21-ig, Antall József elnökké választásáig Bíró Zoltán, Pozsgay feltétel nélküli tisztelõje és az utóbbi elképzelésben Pozsgay partnere volt.)

Megállapodási javaslatát Pozsgay régi ismerõsének, az MDF-ben addigra már meghatározó pozícióba került, a párt kerekasztal-tárgyalásait irányító Antall Józsefnek tette meg. Eszerint az MSZMP elfogadja az ellenzék számos követelését, de csak csomagban, ha ez a tárgyalások folyó szakaszának lezárását jelenti. Ugyanakkor az EKA fogadja el az MSZMP igényét, hogy még az országgyûlési választások elõtt kerüljön sor a köztársasági elnök közvetlen megválasztására -- nyilvánvalóan Pozsgay elnöki esélyeivel. Antall az ajánlatot elfogadhatónak találta, és képviselte az ellenzéki oldalon. A határidõ szoros volt, a nemzeti kerek­asztal szeptember 18-ára már kitûzte legfelsõbb szintû, úgynevezett plenáris ülését, így néhány nap alatt kellett volna dûlõre jutni.

A terv egyik problémája az volt, hogy miközben jelentõs kérdésekrõl a felek már megállapodtak, egyes, elsõsorban a késõbbi népszavazási kérdésekben felvetett témákban az MSZMP csak kis lépéseket hátrált, sõt a már elért eredményektõl is vissza-visszalépett.

A kitûzött határnapig az ellenzéki igények teljesíthetetlennek látszottak.

A másik akadályt a köztársasági elnöki elképzelés jelentette. Az ellenzék a tárgyalások kezdetén tételesen is rögzítette, hogy a köztársasági elnökrõl az új, demokratikusan megválasztott parlamentnek kell döntenie. Az MSZMP igénye sértette az alapelvet, hogy a választások elõtt nem csorbítható a leendõ Országgyûlés jogköre, és szembement az MDF, az SZDSZ és a Fidesz mindaddig vallott közjogi tételével, az államfõ 1946-os törvénynek megfelelõ, parlament általi megválasztásával is.

Az MSZMP-vel kötendõ megállapodást elõkészítõ 1989. szeptember 15-i EKA-ülésen a hosszas vita során kitûnt: az eltérõ álláspontok között nem lehet közös nevezõt találni. Antall József és a véleményét támogatók, az MDF, a kisgazdák, a kereszténydemokraták, a Magyar Néppárt és a Bajcsy-Zsilinszky Társaság úgy érveltek: el kell fogadni az MSZMP javaslatát, mert ha a csomagról három nap múlva nem születik megállapodás, a tárgyalásnak ez a szakasza eredménytelenül zárul. Ekkor egyrészt az ellenzék kompromisszumképtelennek látszik, másrészt jön a pártkongresszus, és kiszámíthatatlan, hogy utána mi történik.

Az SZDSZ és a Fidesz ezzel szemben azt képviselte: vissza kell utasítani az MSZMP ajánlatát. Amiben az ellenzék addigi álláspontja alapján lezárhatók a tárgyalások, ott aláír­ható egy megállapodás, de nincs kényszerhelyzet. Nem teremthetõ olyan látszat, hogy a nyitott ügyek lezárultak, további tárgyalások szükségesek. A köztársaságielnök-választást illetõen elfogadhatatlan, hogy az ellenzéki pártok feladják addigi álláspontjukat.

Az EKA tagjaként a szociáldemokraták belsõ vitáik miatt némi bizonytalankodás után a köztársasági elnök ügyében az SZDSZ-hez és a Fideszhez csatlakoztak, ennek ellenére a másik öt szervezettel együtt elfogadták, aláírták a megállapodást. A Liga szakszervezetek munkavállalói érdekképviseletként fájlalták, hogy a munkahelyi pártszervezõdés tilalma és az MSZMP vagyoni elszámolása nem rendezõdött, de megfigyelõ státusuk miatt a megállapodás aláírására vagy elutasítására nem volt jogosítványuk.

\section{Út a referendumhoz}\label{uxfat-a-referendumhoz}

Az ellenzéki együttmûködés döntõen a hatalommal szembeni összehangolt, egységes fellépésre irányult. A szeptember 18-i tárgyalásokra nem jött létre közös álláspont, így az a veszély fenyegetett, hogy az EKA szétesik, ezzel a további tárgyalások lehetõsége is megszûnik. A kibékíthetetlennek látszó véleménykülönbség ismeretében az MSZMP feltételeit elutasító pártok keresték a formulát, amellyel véleményüket fenntartva a többiek döntését nem vétózzák meg. Végül a közösen elfogadható megoldás szerint az SZDSZ és a Fidesz tudomásul vette, hogy a másik öt szervezet szeptember 18-án megállapodott az MSZMP-vel, õk viszont külön-külön nyilatkozatot tettek, és nem írták alá az egyezséget.

A kerekasztal-tárgyalások többnyire zárt ajtók mögött folytak, viszont az úgynevezett plenáris üléseket egyenes adásban közvetítette az akkor még sugárzási monopóliumot élvezõ állami televízió. Az MSZMP képviseletében a szeptember 18-i ülésen jelen lévõk feltehetõen tudtak az ellenzéken belül történtekrõl, ha máshonnan nem, onnan, hogy az EKA üléseit lehallgatták, de a szélesebb közönség és a sajtó az élõ, egyenes tévéadásban szembesült a fejleményekkel.

Az SZDSZ álláspontját Tölgyessy Péter fejtette ki, a Fideszét Kövér László, az öt aláíró véleményét Antall József foglalta össze, a ma Liga szakszervezetes Gaskó István a szociáldemokraták nehezen követhetõ eljárását indokolta, Csákó Mihály pedig a Liga nézetét ismertette. Az állampárt nevében Pozsgay Imre reagált. Érzékelhetõen nyeregben érezte magát, hiszen a történtek -- vélte -- mindenben megfelelnek az igényeinek: a pártkongresszusra szállíthatja a megállapodást; elõre hozott választással lesz belõle erõs legitimitású köztársasági elnök; a mérsékelt, kompromisszumkésznek látszó MDF-fel kötendõ, általa remélt koalíció felé is történt egy lépés; bónusznak pedig megkapta, hogy sikerült az ellenzéki szervezeteket megosztani. Így aztán még leckéztette is az alá nem írókat, miszerint hangvételük nem megfelelõ, és ráadásul lekicsinylik a tárgyalásokon elért eredményeket, megszólalásukból a nép iránti megvetést hallja ki.

Az SZDSZ, amikor pár nappal korábban az ellenzéken belüli éles véleménykülönbség világossá vált, úgy ítélte meg, hogy nem elegendõ, ha az addigi kerekasztal-tárgyalásokat lezáró megállapodást elutasítják, véleményük érvényesítéséhez további lépésekre is szükség van. Ennek lehetõségeirõl tárgyalva az SZDSZ vezetõinek tetszett Szelényi Iván, a korábban külföldre kényszerített szociológiaprofesszor baráti körben, Haraszti Miklósnak felvetett ötlete, hogy népszavazást kellene kezdeményezni az ügyben. Ugyanakkor tudták, hogy a népszavazás kiírásához szükséges százezer aláírás összegyûjtése nehéz feladat, s kétséges, hogy szervezetük felkészült-e ilyesmire. Aggályosnak látszott az is, megfogalmazható-e megfelelõen a köztársaságielnök-választás problémája, hiszen a politikai ügy (hogy a demokratikus választások elõtt vagy után), illetve a közjogi kérdés (hogy közvetlen választással vagy az Országgyûlés által), valamint az aggodalom, hogy az állampárt jelöltje helyzeti elõnye miatt szinte biztos befutó, összefonódik, és természetesen nem fér bele a mûfajba.

Végül a már ekkor is tapasztalt közvélemény-kutatási szakember, Hann Endre közremûködésével összeállt a négy igennel meg­válaszolható kérdéssor. Világos volt, hogy a munkahelyi pártszervezetek, a munkásõrség és a pártvagyon, azaz a három még lezáratlan ügy politikai álláspont alapján osztja meg a közönséget, míg az államfõválasztásnál a válaszokat más szempontok is befolyásolják. Néhány nap alatt kitûnt: az SZDSZ helyi szervezetei a lelkes, rendszerváltó hangulatban alig várják, hogy érdemi akcióba fogjanak, és sokkal biztosabbak az aláírás-gyûjtési akció sikerében, mint a párt vezetõi.

Tölgyessy Péter, amikor a kerekasztal szeptember 18-i plenáris ülésén ismertette az SZDSZ álláspontját, bejelentette: pártja népszavazást kezdeményez a lezáratlan, illetve vitatott ügyekben. Maga a konfrontáció azonban elterelte a figyelmet a részletekrõl, a népszavazási kezdeményezést ekkor kevesen vették észre.

Az SZDSZ végül is újra, hangsúlyosan szeptember 24-én jelentette be, hogy a négy kérdésrõl népszavazást, illetve aláírásgyûjtést indít. Az akcióhoz csatlakozott a Fidesz, valamivel késõbb a megállapodást aláíró kisgazdák és szociáldemokraták is. A Fidesz hálózata akkor még szerény volt, a két másik párt inkább csak a nevét adta a kampányhoz, így nemcsak a kezdeményezés, de az aláírásgyûjtés megszervezése, majd a hitelesítés után a kampány túlnyomó része is az SZDSZ-hez kötõdött.

Az MSZMP/MSZP október eleji kongresszusán a résztvevõk jelentõs többséggel leszavazták Pozsgay Imre, Horn Gyula külügyminiszter és Németh Miklós miniszterelnök elõterjesztését a pártszervezetek munkahelyi kivonulásáról, a munkásõrség jogutód nélküli megszüntetésérõl és a pártvagyonnal elszámolásról.

Október 17-re, amikor a demokratikus választások elõtti Országgyûlés az államfõ majdani megválasztásáról tárgyalt, már több szervezet, köztük az MSZP és az MDF is megnevezte jelöltjét. Ekkorra, alig több mint három hét alatt, már 140 ezer, népszavazást támogató aláírás gyûlt össze. Ennek ellenére a képviselõk többségének támogatásával november 26-ra kitûzték az elnökválasztás idõpontját.

Végül 204 ezer népszavazást támogató aláírás gyûlt össze, amibõl 114 ezer bizonyult hitelesnek. A sikeres akció igazi meglepetésnek számított, a kezdeményezés elindításakor erre az ellenzõk aligha számítottak, és a kezdeményezõk is csak nagyon visszafogottan remélték. Mindenesetre az Országgyûlés nem jelentéktelen kormányzati nyomásra október 21-én gyorsan törvénybe iktatta a munkásõrség feloszlatását, október 30-án a pártok munkahelyi tevékenységének tiltását, és elfogadott egy minisztériumi jelentést az MSZMP vagyonáról. Ezzel megkezdõdhetett az ellenkampány, hogy tudniillik olyasmirõl szeretnének népszavazást, ami már megvalósult.

November 1-jén a parlament elfogadta a köztársasági elnök választását szabályozó törvényt, kimondva, hogy az Országgyûlés feladata a megválasztás, de kivételesen, egyetlen alkalommal közvetlenül a népre bízzák a döntést. A lebonyolítás új idõpontjaként január 7-ét jelölték ki, s a korábbi terminusra, november 26-ra tették a népszavazást: vagyis a születésnapi ajándéknak szánt aktus helyé­re ekkor került az ünneprontással végzõdõ referendum.

Kampányában az SZDSZ azt hangsúlyozta, hogy a népszavazással a feltett kérdésekrõl a nép dönt, ezzel áll talpra a rendszerváltás addig jórészt tárgyalásokon formálódó épülete. Az MSZP és az MDF is a népszavazás értelmetlenségérõl beszélt. Míg azonban a szocialista párt a közvetlen elnökválasztás demokratikus mivoltára hivatkozva az államfõválasztás kérdésénél határozottan a nem mellett állt ki, az MDF úgy vélte, el kell hárítania a feltételezést, hogy együttmûködik a kommunistákkal. Így ennek formáját hosszan keresve végül nem sokkal a szavazás elõtt, november 13-án \textqq{Nem megyünk el! Nem szavazunk!} jelszóval adott útmutatást híveinek.

Mivel a kerekasztal-tárgyalások zárt ajtók mögött zajlottak, a szélesebb közvélemény alig ismerhette az egyes pártok ottani tevékenységét, súlyát, nevezetesen az SZDSZ meghatározó szerepét. A népszavazási kampánnyal azonban az SZDSZ 1989-es 2--6 százalék között ingadozó nyári támogatottsága látványosan megnõtt. Ennek alapján sokan úgy látták vagy csak láttatták, mintha az SZDSZ-t a konf­rontációval és a népszavazási kezdeményezéssel úgymond közvetlen pártérdek, magyarul támogatók toborzása motiválta volna.

\section{Utak}\label{utak}

Valójában ez a szempont, függetlenül a következményektõl, nem játszott szerepet. Kis János, az SZDSZ akkori vezetõje a közelmúltban megjelent írásában ad képet a tényleges indítékokról. A párt vezetésének jelentõs része a pártállami idõszakban nyíltan dacolt a rendszerrel, s a többiek is ezért a szellemiségért csatlakoztak az SZDSZ-hez -- ugyanakkor a tárgyalásos kibontakozás perspektíváját tartották szem elõtt. E hagyományok tették lehetõvé, hogy az SZDSZ már 1988-ban kidolgozza programját, hogy milyen feltételekkel és hogyan kell tárgyalni a hatalommal. Ennek az elképzelésnek és hagyománynak egyszerûen nem felelt meg az, amirõl és ahogy az MSZMP szeptember 18-án megállapodni kívánt.

Más kérdés, hogy az SZDSZ magatartását már addig is sokan egyszerû antikommunizmusnak, establishmentellenességnek látták, és a folytatástól is ezt várták. Az SZDSZ a beáramló új támogatókkal kezdett úgy tekinteni magára -- írja Kis János --, mint a minden megalkuvást elutasító, a jó ügy szolgálatában kérlelhetetlenek pártjára. Ennek aztán messzemenõ következményei lettek, hiszen ez az attitûd nehezen volt összeegyeztethetõ a liberális credóval, a választások után berendezkedõ rendszer demokratikus normáival.

Sok más tényezõ mellett a népszavazás is szerepet játszott abban, hogy az 1990-es tavaszi választások második fordulójában az MSZP szavazóinak döntõ többsége az MDF-et választotta, nem a radikálisnak látott SZDSZ-t.

A népszavazás tovább erodálta az MDF és az SZDSZ addig sem felhõtlen kapcsolatát. Utólag ugyanakkor lehet úgy is látni a történetet, hogy a kétféle magatartás összességében kiegészítette egymást: az MDF kompromisszumkeresése hozzájárult a rendszerváltás puha lebonyolításához, az SZDSZ és a Fidesz kérlelhetetlensége pedig a kívánt változások kikényszerítéséhez. Az pedig, hogy a szembenállóknak az éles véleménykülönbség ellenére sikerült az EKA felbomlását megelõzõ formulát találniuk, hozzájárult a választások után létrejött, akkor paktumnak nevezett, MDF--SZDSZ közötti megállapodáshoz, amelynek eredményeként a legnagyobb kormánypárt és a legnagyobb ellenzéki párt kiiktatta a rendszerváltás elõtti Országgyûlés alkotmányba épített csapdáit, és Göncz Árpád köztársasági elnök lett.

A népszavazással is megtámogatott, a rendszerváltásban született III. magyar köztársaságot 2010 után felszámolták. 2014-ben szóba sem került a népszavazás 25. évfordulója. A 24. évfordulón, miként a 444.hu beszámolt róla, \textqq{Áder János köztársasági elnök a Sándor-palotában vacsorán látta vendégül a korszakokon és rendszereken átívelõ Pozsgay Imrét 80. születésnapja alkalmából}. Nevezett, mint ismert, tagja volt az alkotmány helyébe lépõ alaptörvény koncepciójának kidolgozására felkért hattagú testületnek. Bíró Zoltán, az MDF volt ügyvezetõ elnöke a 2013-ban a kormány által létrehozott Rendszerváltás Történetét Kutató Intézet és Archívum fõigazgatója lett.

Petõ Iván írása eredetileg a népszavazás 25. évfordulója alkalmából jelent meg a Magyar Narancs 2014. december 11-i számában. A szerzõ történész, az SZDSZ egykori elnöke, 2010-ig országgyûlési képviselõje.

publikálva: 2019. nov. 26

\end{document}

