% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{  Isten hozta, Mr. Bush }
\date{2005, április 22 \thanks{ÉS, 49. évfolyam, 06. szám, 2005 április 22 } }
\topmargin -1.8cm        % read Lamport p.163
\oddsidemargin -1.8cm   % read Lamport p.163
\evensidemargin -1.8cm  % same as oddsidemargin but for left-hand pages
\textwidth      7.5in
\textheight	10.0in
\maketitle

\begin{flushright}
\begin{quote}
Nyomatékosan kérünk, ne higgyétek,
Hogy természetes az, mi mindennapos!
Mert e korban, a rendszeresített rendetlenség,
Tervszerû erõszak, embertelen emberség
E véres zûrzavarában semmit se mondjunk
Természetesnek, ha nem akarjuk,
Hogy örökérvényûnek tekintessék.
Bertolt Brecht: A kivétel és a szabály
(Hajnal Gábor fordítása)
\end{quote}
\end{flushright}


% \textqq{ }
Gyurcsány Ferenc, a Magyar Köztársaság szocialista miniszterelnöke nemrégiben meglátogatta az Irak elleni törvénytelen agresszióban részt vevõ magyar honvédkülönítményt. Az agresszor egyik ottani katonai támaszpontján lefényképeztette magát hadügyminiszterének és katonáinak társaságában, fején rohamsisakkal, kezében géppisztollyal, golyóálló mellényben.

Ez a kép felejthetetlen.

És megbocsáthatatlan.

A magyarországi miniszterelnök evvel a fölvétellel nyersen és keményen kifejezte, hogy mi, megszállók, mit csinálunk a Tigris és az Eufrátesz közén. Ölünk. A magyar honvédek még mindig ott vannak Irakban. Ott vannak, annak ellenére, hogy a magyarországi parlament nem adta a megkívánt minõsített többségû hozzájárulást a katonai \textqq{misszió} meghosszabbításához. A kormány jogi trükkel, NATO-ügyre hivatkozva (formailag törvényesen) megkerülte az Országgyûlést, szembehelyezkedve - ismét - 1848 és 1956 akaratával. A trianoni és a párizsi béke tanulságával. No meg a magyarországi és európai közvéleménnyel. Már megint bemocskolódik hazánk neve, már megint részt veszünk idegen ország lerohanásában (és Afganisztán indokolatlan megszállásában) múló politikai elõnyök délibábjáért. Már megint - mint annyiszor - szomszédainkkal vetélkedünk a patrónus nagyhatalmak kegyéért. Ha a NATO-tagság ezt a katasztrofális versengést lehetõvé teszi, sõt: kikényszeríti, akkor a NATO-tagság káros a nemzeti érdekre nézve, és föl kell hagyni vele.

Magát baloldalinak nevezõ kormánytól ez különösen súlyos hiba. Szemben a közkeletû frázisokkal, a \textqq{baloldal} szónak van értelme: a \textqq{baloldal} addig az, ami, ameddig a nép oldalán áll a különféle uralkodó osztályokkal szemben, a gyöngék oldalán az erõsekkel szemben. Innen az is tudható, mikor élnek vissza evvel a szóval. A legerõsebb világhatalom gyõzhetetlen armadája mellé állni nem nagy kunszt.

S ezek után a miniszterelnök még ártatlan szaúdi labdarúgókat nevez tréfásan terroristának, erõsítve az arabokkal szembeni etnikai sztereotípiákat, s megfeledkezve arról, hogy az egyik arab nemzettel hadban álló állam vezetõje. Milyen etnikai sztereotípiát használna valamely izraeli futballcsapattal szemben, s ennek mi volna a következménye? Nyilván le kellene mondania. De immár az arabokkal szemben se vagyunk ártatlanok.

A legnépszerûbb és leghatásosabb médiák az iraki ügyet letudták a választások megrendezésével, mintha a választások kimerítenék a demokrácia fogalmát - ami természetesen nevetséges. Arról sem esik sok szó, hogy az iraki választások annak a pártszövetségnek a gyõzelmét hozták, amely követeli a megszállók záros határidõn belüli távozását. Az iraki közvélemény 92 százaléka megszállóknak tartja a \textqq{fölszabadítókat}. Szaddám ellenfelei és a bevezetés elõtt álló teokráciától tartó világiak is ellenzik a külföldi csapatok jelenlétét. S mindenki ellenzi a neokonzervatív szabadpiaci paradicsomot, amelyet Bremer nagykövet (a korábbi amerikai helytartó) törvényei és rendeletei (a mai Irak de facto alkotmánya) teremtettek meg. A szétlõtt Irak mellett még csak a Pesten is csodált Szlovákia számít ilyen szabadpiaci édennek, szemben a protekcionista-védõvámos Egyesült Államokkal, amely a szabad cserét csak másokra tartja irányadó elvnek. (Az amerikaiakkal szövetséges kurd vezetõk szerepe - arab állam élén! - újabb etnikai tragédiák árnyékát vetíti elõre.)

A közvéleménnyel és a parlamenttel szemben tehát az MSZP/SZDSZ-kormány kitart az igazolhatatlan iraki (és afganisztáni) katonai akció mellett - megható, hogy Bozóki miniszter tüntetett New Yorkban a háború ellen; most a kormányülésen tüntethet -, és evvel még messze nem a legszolgalelkûbb a térségben: Románia, Lengyelország, Szlovákia kormánya valósággal kéjeleg a csatlósság kétes élvezeteiben.

De a demokratikus döntéshozatal elvárható normáitól nem csak ebben az esetben tekint el a kormánykoalíció. Bauer Tamás, a liberális politikus és közgazdászprofesszor kitûnõ cikkek sorozatában mutatott rá arra, hogy miként követi el a balközép koalíció mindazokat a parlamenti stikliket, amelyeket fölrótt jobboldali elõdének (\textqq{salátatörvények} és így tovább). A parlamenti írott és szokásjog megkerülése mellett az is föltûnõ, ami a demokratikus szellem sérelmére történik: a közvélemény lenézése, megtévesztése, ignorálása. Ebben más hatalmi ágak is részt vesznek: az alkotmánybíróság cannabis-határozata, \textqq{a jogtudó elit} és a parlamenti többség vonakodása a családon belüli erõszak megelõzésétõl és szankcionálásától, a nõk védelmétõl (pl. a távoltartás sok helyütt bevált intézményének bevezetésétõl), az antidiszkriminációs törvényhozás szegényessége és hatástalansága, az Európai Szociális Charta intézkedései bevezetésének halogatása, a melegek egyenjogúsításának elodázása, a Magyar Tudományos Akadémia részvétele a tudománytalan \textqq{drogellenes} propagandában és az agrokémiai üzletág génmódosítás-reklámjában (karöltve a \textqq{Mindentudás Egyeteme} nevû tudományos tévémûsorral), az összpárti sajtó antifeminizmusa és antiökologizmusa (beleértve a zöldek rendszeres rágalmazását), az állandó kísérletek a szólásszabadság korlátozására - megannyi baljós jel. A ci-devant Medgyessy Péter ún. \textqq{közjogi javaslatai} a többpártrendszer és a politikai pluralizmus de facto megszüntetésére, továbbá a (nem választott, hanem kijelölt) \textqq{hivatásrendi} fölsõház megteremtésére vagy Petrétei igazságügy-miniszter javaslatai a (\textqq{kétharmados}) sarkalatos törvények eltörlésére az ún. \textqq{demokratikus baloldalról}, nem a tekintélyelvû szélsõjobboldalról érkeztek és érkeznek: a sötét reakció általános.

A sajátosan kelet-európai szabadelvûség egyik megmagyarázhatatlan különcsége: magasabbrendûnek tartani \textqq{a népszerûtlen intézkedéseket}, mint a népszerûeket. Mintha a nép véleményének tekintetbe vétele önmagában helytelen volna. Természetesen jogunkban áll helyteleníteni a többség nézetét (én gyakran szoktam), de a nép helyeslése nem érv valami ellen csakúgy, mint valami mellett se. Ám a demokráciában a racionális vita mellett a többség érzülete is számít, mert demokráciában a nép nem számít rossznak. Theognisz, Platón és Nietzsche szerint igen, de õk a demokrácia ellenségei - kínosan tehetséges ellenségei - voltak.

A nép szuverén megvetése világlott ki abból is, ahogyan a parlamenti pártok az európai alkotmányszerzõdés ügyét intézték, amelyet egyelõre csak három exszovjet buzgómócsing ratifikált, többek között a magyarhoni Országgyûlés. Ezt a társadalom háta mögött intézték el, miközben a legtöbb honpolgárnak sejtelme sincs arról, hogy itt valóságos újabb rendszerváltás történt (föltéve, hogy más országok meg nem mentenek bennünket tõle). Az európai \textqq{alkotmány} egyszerûen örök idõkre becikkelyezi a neokonzervatív/neoliberális politikát mint az új kontinentális-föderális nagyhatalom közös lényegét. Az ilyesmi ellen - lényegtelen ügyekben - oly sokat szavaló jobboldal meg se mukkant. (Az európai csatlakozást szentesítõ népszavazás elõtt se kaptak a helyeslõkével összemérhetõ esélyt a belépés ellenzõi érveik nagy nyilvánosság elõtti kifejtésére.)

Bernard Cassen elmondja, hogy az alkotmányszerzõdés szövegében a \textqq{bank} szó 176-szor, a \textqq{piac} szó 88-szor, \textqq{liberalizáció}, \textqq{liberális} 9-szer, a \textqq{verseny} és származékai 29-szer, \textqq{tõkék} 23-szor, \textqq{kereskedelem} és származékai 38-szor, \textqq{áruk} 11-szer, \textqq{terrorizmus} 10-szer, \textqq{vallás}, \textqq{vallásos} 13-szor fordul elõ.\footnote{\textqq{Débat truqué sur le traité constitutionnel}, Le Monde diplomatique, 2005. február. Vö. Bernard Cassen: \textqq{Ce \textqq{non} qui redistribuerait les cartes en Europe}, Le Monde diplomatique, 2005. április.} Ebbõl a hatályos francia alkotmányban csak a \textqq{kereskedelem} fordul elõ (kétszer) és a \textqq{vallás} (egyszer)! Gondoljuk meg, mekkora politikai változást jelent ez a szemantikai földindulás. Az alkotmányszerzõdés harmadik részérõl, ami az igazi újdonság, nálunk semmiféle vita nem folyt. Még az európai alkotmány hívei (ha vannak ilyenek) sem érveltek meggyõzõdésük mellett. Az alkotmányszerzõdés külföldi (elsõsorban francia szocialista) bírálóiról a magyarországi sajtó csak gunyoros szösszeneteket közöl, megfontolásaikat nem ismerteti. A magyar népet senki nem tartotta érdemesnek rá, hogy véleményét megérdeklõdje. (Pedig a gazdatüntetés elég világosan jelezte, milyen bajaink lehetnek az Európai Unióval.)

Ez a viselkedés - bár persze vannak külföldi párhuzamai - rettenetes helyi hagyományba ágyazódik.

A nép meggyanúsítása

A magyarországi uralkodó osztályoknak az a része, amelyet jobb híján \textqq{modernizációs eliteknek} lehetne nevezni, mindig azt a jozefinista sémát követte, hogy radikális terveihez nem a magyar nép, hanem valamilyen külsõ védhatalom jóváhagyását szerezte meg. (Ezt már több mint egy évtizede részletesen kifejtettem.\footnote{Vö. T. G. M.: \textqq{Búcsú a jobboldaltól?}, Világosság, 1994/5-6. Másvilág, Bp.: Új Mandátum, 1994, 569-607.}) A magyarországi fölvilágosodás, majd a kiegyezéses szabadelvûség, majd a darabontradikalizmus a Habsburg-dinasztia, a domus Austriaca szövetségét, a Horthy-rezsim határrevíziós terveihez Olaszországét és Németországét, a magyarországi bolsevizmus a Szovjetunióét, a rendszerváltás \textqq{a Nyugatét}, hogy a Kossuth- és a Károlyi-emigráció délibábjairól ne is szóljunk. A \textqq{visszatérés Európához} a jozefinista hagyományhoz való visszatérést jelentette, szemben a fõ történeti-legitimációs hivatkozás, 1956, függetlenségi, szocialista és demokratikus hagyatékával. 1988-ban és 1989-ben 1956 színjátékát játszottuk újra, ahogyan azt - amint a Louis Bonaparte brumaire tizennyolcadikája szépen leírja - forradalmak szokták. Ám 1956 nagyon is karakteres politikai hagyatékát - nemzeti függetlenség, demokratikus szocializmus, munkástanácsok (azaz közvetlen, nem kizárólag képviseleti demokrácia), fölfegyverzett nép (levée en masse), semlegesség (vagy el nem kötelezettség), békepolitika, kelet-európai szolidaritás (és nem \textqq{nyugati orientáció}) - azonnal elárultuk. Volt, aki ezt õszintén kimondta (mint akkori liberális énem: szakítás Bibóval és ötvenhattal), volt, aki kerülgette a forró kását.

Akárkinek is volt igaza - szerintem nekem akkor nem volt -, a forradalmi pillanat kavargó népe nem azt a vegytiszta kapitalizmust akarta, amely osztályrészéül jutott. A nép szándékait semmibe vettük. A modernizáló elitek \textqq{a civilizáció vékonyjég-elméletének} hívei voltak és maradtak. Magyarországon és másutt Kelet-Európában (Románia és Lengyelország jó példa erre) a modernizáló reformerek azt hiszik, hogy magára hagyva a nép valami rettenetes Dózsa-forradalom mögé szegõdik - volt, aki a kommunista, volt, aki a fasiszta néptõl rettegett, ami (mondani sem kell) kiméra - , a modernizációval való szembenállás formája csak a nacionalizmus lehet és a barbárság, amelytõl meg kell menteni az uralkodó osztályt, a reformer értelmiséget és magát a népet is.\footnote{A népszuverenitás problémájának államok közötti aspektusáról: T. G. M.: \textqq{A nemzeti függetlenség ma}, Népszava, 2005. március 14. Vö. T. G. M.: \textqq{Van-e a népnek jövõje?}, Mozgó Világ, 2005/4, 32-38.}

Ez egészen addig nem teljes õrültség, ameddig fönnáll valamiféle fölvilágosodott abszolutizmus, reformdiktatúra, efféle. Addig a komprádor-reformizmusnak lehetnek esélyei. Ám ha a demokrácia eszméje az alkotmányos rendszernek része lesz, még ha pusztán jelképesen is, mint ma nálunk, akkor a dolog nem mehet simán. A mai alkotmányos jogállam szólamszerû, verbális engedményei a néphatalom gondolatának persze tisztán ideológiai jellegûek. (Az ideológia - kíméletlen õszinteséggel fogalmazva - arra való, hogy az elnyomottak, kizsákmányoltak, alárendeltek vagy azt higgyék [tévesen], hogy õk uralkodnak, vagy úgy véljék [tévesen], hogy az uralom az érdekükben, nem csak a nevükben gyakoroltatik.) De az ideológia ellenállást is inspirálhat, ha az alattvalók szó szerint értik és komolyan veszik.

Milyen körülmények között van értelme demokráciáról beszélni?

Akkor érdemes leginkább, ha van nép.

Mi az, hogy nép?

Nép akkor lesz a valamely országban föllelhetõ lakosságból, ha ennek a populációnak közös érdekei és közös szándékai vannak - no meg közös populáris kultúrája. A közjó és a közérdek akkor elképzelhetõ, ha a lakosság különféle csoportjainak érdekei és civilizációs-mûvelõdési jellemzõi nem térnek el túlságosan egymástól. Más szóval a néptestvériség föltétele az egyenlõség. A túlságos egyenlõtlenség avval jár, hogy az érdekkülönbségeket a fölsõbbségi államnak kell összebékítenie - kényszerrel. A nép nem uralkodhatik, ha nincs - és nem is törhet uralomra, ha beletörõdik, hogy az érdekkülönbségek megakadályozzák néppé válását és uralkodását. Az egyenlõség a nép létének föltétele, és uralmának föltétele. Értelemszerûen a közjó uralma a nép uralmát jelenti, amit a szókimondó görögök úgy jellemeztek, hogy a demokrácia a szegények uralma a gazdagok fölött. (Ezt nevezték az akkori konzervatívok - már akkor is - demagógiának\dots\footnote{Ld. minderrõl: T. G. M.: \textqq{A magyar nép java}, Népszabadság, 2000. szeptember 15.})

A modern történelemben ezt a fölfogást a szociáldemokrácia védelmezte (és nem a szocializmust: ez a szociáldemokráciában többnyire nemes öncsalás volt). Magyarországon is. 1918-ig a szociáldemokrácia, bár maga is jozefinista volt, de nem a néptõl való félelembõl (sõt!), hanem a hazai uralkodó osztályok természetét illetõ józan megfontolásból, a szocialista végcél gondolatának ideológiai fönntartása mellett az általános, egyenlõ és titkos szavazati jogért, tehát a polgári-parlamenti demokráciáért folytatott intenzív küzdelmet tette a munkásosztály politikai munkájává. Akkoriban a liberálisok (Tisza, Vázsonyi) nem voltak demokraták, és a demokraták (a radikálisok és a szociáldemokraták) nem voltak liberálisok. (Ez egyszerûsítés, de nagyjából igaz.)

Az idõk változására mi sem jellemzõbb, mint hogy ma azt tekintik Magyarországon \textqq{baloldali}-nak, aki filoszemita és antiklerikális. Tisza István gróf antiklerikális volt és filoszemita: ma az egész hivatalos politika jobbra áll tõle - jobbra áll Tisza Istvántól! Tõle balra alig észlelhetõ valami\dots\footnote{Ld. errõl Szabó Miklós nagyszerû könyvét: Az újkonzervativizmus és a jobboldali radikalizmus története (1867-1918), Bp.: Új Mandátum, 2003 (vö. Horváth Zoltán: Magyar századforduló, Bp.: Gondolat, 1961, 1974.). Budapest VIII. kerületében újra szobra van gr. Zichy Nándornak és dombormûvû emléktáblája Bangha Béla SJ hecckáplánnak\dots}

A korábbi századforduló, a belle époque liberális volt (egyéni jogok, szekularizmus-antiklerikalizmus, szabadverseny, szabadkereskedelem, szólásszabadság), de antidemokratikus (a lakosság hat és fél százalékának volt választójoga, a nemzetiségeket, a munkásosztályt, a parasztságot - különösen az agrárproletariátust - kegyetlenül elnyomták, nem volt parlamenti váltógazdálkodás, az alsóbb rétegekkel csendõrpofon és csendõrsortûz bánt el).

Nyugaton 1945 után, nálunk 1989 után a demokrácia egyesült a liberalizmussal. Megvalósult az általános választójog. De miért akarták a szociáldemokraták és a radikálisok az általános szavazati jogot? Azért, hogy a nép - \textqq{az alsóbb néposztályok} tömege - jusson képviselethez. Ez elvileg lehetséges, ám a magyarországi parlamentben \textqq{az alsóbb néposztályoknak} nincs képviseletük, ami a jogalkotáson meglátszik, hogy igen finoman fogalmazzunk.

Ez a magyarországi szociáldemokráciára (vegyük úgy, hogy ez ma az MSZP) kétféle következménnyel jár. Ez a párt ma nem munkáspárt, nem is néppárt, hanem polgári párt, ami a párt politikai identitása szempontjából megoldhatatlan nehézségeket támaszt. Hiszen az 1918 elõtti szociáldemokrácia konkrét céljai is a polgári demokrácia keretein belül maradtak (\textqq{a nép} rousseau-i és nem marxi fogalom), de az MSZDP ezen belül - az akkori körülmények között - a munkásosztály, a kispolgárság és a nemzetiségi elitek koalíciójának állandó hegemóniáját akarta. Nem volt doktrinér, csak egy ponton (a földosztás elutasításában), s ha nem lett volna, nyerhetett is volna talán, bár az ebben okosabb Jászi-féle radikalizmust ez se tette tömegmozgalommá. A szociáldemokrácia meg akarta várni, hogy a demokratikusan radikalizált, humanizált, megjuhászított kapitalizmusban a munkásosztály számszerûen is többségre jut, s akkor a szocializmusnak is eljövendett vala az ideje. (Ezt az igeidõt nem véletlenül használom: ez volt a magyar futur antérieur, ha még emlékeznek.) A mai magyarországi szociáldemokrácia már nem akarja a nép hegemóniáját - amelynek kulcsa az egyenlõség -, ezért különbözõsége a többi polgári párttól csak kulturális és történeti.

A másik nehézség: ez a szociáldemokrácia a néppárti jelleg maradványait kívánja sikertelenül egyesíteni a jozefinizmus - a védhatalmi függõségben mûködtetett modernizáló, elitliberális reformizmus - sajátosságaival. Ma a szociáldemokrácia nálunk a legtisztább ultrakapitalizmus szóvivõje, s ebben nem a hagyományos bázisa támogatja, hanem a világpolitikai konstelláció. Nem az SZDSZ hatása az, hogy az MSZP egyre liberálisabb. Miben különbözhet a többi polgári párttól úgy, hogy a saját szavazói számára még fölismerhetõ legyen? Antifasizmus, antirasszizmus, antinacionalizmus - errõl késõbb, most csak annyit, hogy itt is nagyon nagy baj van.

Ha nincs nép, nincs demokrácia - nem demokrácia az, ha megválasztjuk négyévente a lakosság mintegy húsz százalékának érdekeit képviselõ valamilyen polgári pártkombinációt. Ez is jobb, mint a versenyeztetés nélküli diktatúra. Ennyi. A nép létrehozásában nem jutott messzebb, mint parancsuralmi elõde. Ugyanis nép nincs magától, csak lakosság - magánemberek tagolatlan káosza. (Megjegyzem, a nyugati parlamentekben elõfordulnak mutatóba néppárti csökevények. Kelet-Európában sehol, ha néhány populista szélhámosságot, mint a lengyel Samoobrona, leszámítunk.) \textqq{A nép} létrejöttében az \textqq{érdekegyesítés} játszik döntõ szerepet. Ez, amint Szabó Ervin bebizonyította, 1848/49-ben se sikerült, az 1945 utáni bõ évtized, amely a leghatározottabb egyenlõsítõ lépéseket tette meg történelmünkben, azért nem teremtett \textqq{népet}, mert zsarnokság nem teremthet népet, ahogyan az egyenlõtlenséggel szimbiózisban élõ egyéni szabadság (még ha valódi is lenne) se képes rá.

Ám ha már így állunk, lássuk, mit csinál a védhatalom, amely elsõsorban az Egyesült Államok, közvetlen szövetségeseivel.

Az új amerikai imperializmus

Az új amerikai imperializmusról szóló vitát, amely elsõsorban, de nem kizárólag marxisták között folyik, és amely váratlan érdeklõdést támasztott Luxemburg, Hilferding, Kautsky, Buharin és mások régóta porosodó könyvei iránt (sok új kiadásuk látott mostanában napvilágot, idézettségük is sok ezerszeresére szökött föl), Antonio Negri és Michael Hardt híres könyve\footnote{Empire, Cambridge MA/London: Harvard University Press, 2000.} indította meg (a vita talán legérdekesebb dokumentumait ld. a könyvrõl már eddig megjelent több kritikai gyûjtemény egyikében\footnote{Gopal Balakrishnan, szerk.: Debating Empire, London/New York: Verso, 2003. Vö. Rodney Edvinsson, Keith Harvey: \textqq{\textqq{Empire}: Jenseits der Imperialismus?}; Martin Suchanek: \textqq{Deutscher Imperialismus heute}, Revolutionärer Marxismus 33 (2003. március) 5-56, 57-88; \textqq{The New Imperial Challenge}, szerk. Leo Panitch, Colin Leys: Socialist Register 2004, London: Merlin, 2003, kitûnõ tanulmányokkal.}). A Negri/Hardt-tézis (amely szerint \textqq{a Birodalom} középpont nélküli, lokalizálhatatlan erõtér, amelyben a globális tõke közvetlenül, egyre inkább az egyes államok, kormányzatok közbejötte nélkül uralkodik és irányít) paradox módon éppen annak az ellenkezõ irányú elméletnek a föléledéséhez vezetett, amely erõteljesen hangsúlyozza az állam, esetünkben az amerikai állam - és a köré tömörülõ nemzetközi gazdasági-politikai-katonai szervezetek - szerepét az 1989 utáni meglepõ fejleményekben. (Az imperializmuskutatásnak pillanatok alatt új szakirodalma támadt, konferenciákkal, kutatási projektekkel, egyetemi tantárgyakkal, könyvsorozatokkal, szakfolyóiratokkal, amelyek kiegészítik a marxista tudományosság legutóbbi reneszánszát, amely új szakterületeken - gazdaságtörténet, gazdaságföldrajz, urbanisztika, kultúrakutatás stb. - és új kulturális környezetben - az angol nyelvû világban - éri el legnagyobb sikereit.) Negri és Hardt könyve (két évtizede az elsõ baloldali ideológiai bestseller) új elképzeléseiben is a marxista hagyományból indul ki.\footnote{Rosa Luxemburg: A tõkefelhalmozás: Adalékok az imperializmus gazdasági magyarázatához, Bp.: Kossuth, 1979; Rudolf Hilferding: A finánctõke, h. n. [Bp.]: KJK, 1959. Vö. Hardt/Negri: Empire, 221-239 és passim. Negri és Hardt itt Deleuze és Guattari speciális \textqq{külsõ}/\textqq{belsõ} különbségtételét alkalmazza. Vö. kül. Deleuze/Guattari: Mille plateaux: Capitalisme et schizophrénie 2, [1980] Párizs: Édition de Minuit, 1997, 253-283 (\textqq{Micropolitique et segmentarité}).}

Rosa Luxemburg annak idején azt mutatta ki, hogy a kapitalista fölhalmozás csak úgy mehet végbe, hogy a tõke a kapitalizmuson kívülrõl von be forrásokat, és a prekapitalista \textqq{perifériára} terjeszti ki piacait, s ebben a tõkés hatalmak versengése háborúkhoz, militarizmushoz vezet. Negri és Hardt szerint ez a \textqq{kívül} gyakorlatilag nem létezik már, az egész földgömb kapitalista, minden csak \textqq{belül} van, ennek következtében pedig az imperializmusok közötti vetélkedést szolgáló \textqq{kemény} nemzetállamnak befellegzett. Luxemburggal, Hilferdinggel, Buharinnal és Leninnel szemben Karl Kautsky viszont lehetségesnek tartotta az ún. \textqq{ultraimperializmus} létrejöttét, amelyben a tõkék hatékonyabb értékesítése érdekében az imperialista burzsoáziák összefognak, és a versengés helyett globális hatalmat hoznak létre. A huszadik században ez valószínûtlennek látszott, hiszen történetét imperialista háborúk határozták meg, de Negri és Hardt szerint a huszonegyedik századi \textqq{globalizációnak} épp ez lehet a formája.\footnote{Az imperializmusgondolat fejlõdésérõl ld. George Lichtheim: Imperialism, New York: Praeger, 1972.}

Az Empire-nak ezt a tételét bírálták a legélesebben, ami azért is fontos, mert éppen ez az - a számomra rokonszenves - \textqq{antiglobalizációs} mozgalmak alaptétele, amelyet magam is többször emlegettem, ti. az, hogy bekövetkezik az új évezredben a tõke közvetlen - azaz nemzetállamok közbejötte nélküli - uralma, amely illuzórikussá teszi a korlátozására vagy megdöntésére irányuló hagyományos mozgalmakat. Nem kizárt, hogy ez csak a hagyományos szocialisztikus mozgalmak kudarcának mentegetése volt, és az osztályharc ideologikus \textqq{elhalasztása}, ami furcsa lenne Negritõl, az operaismo és az \textqq{Autonomia operaia} alapítójától, aki a könyv megjelenésének pillanatában (2000-ben) a római Rebibbia börtönben ült forradalmi tevékenységéért, ahogy mondani szokták: koholt vádak alapján.\footnote{Az operaismo történetérõl ld. Steve Wright: Storming Heaven: Class Composition and Struggle in Italian Autonomist Marxism, London: Pluto, 2002. Negri személyiségérõl és élettörténetérõl ld. Anne Dufourmantelle terjedelmes interjúját: Negri on Negri, New York/London: Routledge, 2004.} Negri éppen az osztályharc felõl értelmezte volt újra a radikális hagyományt.\footnote{Könyveit itt nem ismertethetem, csak ajánlhatom: Marx Beyond Marx: Lessons on the \textqq{Grundrisse} [1979], Brooklyn NY/London: Autonomedia/Pluto, 1991; Insurgencies: Constituent Power and the Modern State [1992], Minneapolis/London: University of Minnesota Press, 1999; The Savage Anomaly (Spinozáról, 1981), Minneapolis/Oxford: University of Minnesota Press, 1991; Michael Hardt, Antonio Negri: Labor of Dionysus: A Critique of the State-Form (benne van az Operai e stato [1972] és a La forma stato [1977] anyaga), Minneapolis/London: University of Minnesota Press, 1994; Time for Revolution, London/New York: Continuum, 2003. Spinoza döntõ szerepet játszott a kilencszáznyolcvanas évek marxizmusában, és mindig is lényeges volt Althusser (Negri barátja és vitapartnere) és iskolája számára, ld. Étienne Balibar: Spinoza et la politique, Párizs: Presses Universitaires de France, 1985. Az operaismo egyik figyelemre méltó amerikai követõje is az osztályháború szemszögébõl olvassa Marxot, ld. Harry Cleaver: Reading \textqq{Capital} Politically [1979], Edinburgh/San Francisco: AK Press, 2000. Én az Empire-nál jobban szeretem Negri régebbi könyveit. Vö. még: Félix Guattari, Toni Negri: Communists Like Us (tkp. Nouvelles espaces de liberté, 1985), New York: Semiotext(e), 1990, Negri érdekes esszéjével a kelet-európai rendszerváltásról.}

A legfontosabb bírálat szerintem Ellen Meiksins Woodtól, korunk egyik vezetõ politikaieszme- és gazdaságtörténészétõl származik. Bírálatának magva: szemügyre kell vennünk, hogy az új globális rendet milyen intézmények tartják fönn; igaz-e, hogy a lenini-sztálini rendszer végsõ bukása fölöslegessé tette a kényszer szokásos intézményeit; igaz-e, hogy a nemzetközi pénzügyi-gazdasági szabályozó szervezetek és a transznacionális óriásvállalatok együttmûködése helyettesíti az állam intézményes, intellektuális és fizikai hatalmát. Igaz-e tehát, hogy az állami kényszertõl mintegy függetlenül megszülethet a létezõhöz még az eddigieknél is kevésbé kötõdõ globális proletariátus, ahogy Negri és Hardt jósolja?

Ellen Meiksins Wood elõször is kimutatja, hogy a diffúz, lokalizálhatatlan szuverenitással szemben lehetetlen az ellenállás, márpedig Negri/Hardt ezt tételezi föl. Márpedig azt kell látnunk, hogy a nemzetállamok - ahelyett, hogy eltûnnének - éppen hogy megszervezik a világot a globális tõke számára, hiszen ma is csak államok gyakorolhatnak (legitim) kényszert. A tõkés társadalom természete - és ebben minden más társadalomtól különbözik - elválasztja egymástól a politikai és a gazdasági szférát, a többlet el- és kisajátítása itt nem gazdaságon kívüli kényszerrel megy végbe, és a tulajdonhoz való hozzájutás a piacon történhet meg elsõsorban. A külsõ kényszer hiányában magyarázatra szorul, hogy a munkás miért mond le - látszólag önként - a többletmunka hozadékáról. Ez nem értetõdik magától, és nem véletlen, hogy olyan bonyolult magyarázat szükséges hozzá, mint Marx értéktöbblet-elmélete. A politikai kényszer elválik a piaci spontaneitás közvetett imperatívuszaitól. Negri és Hardt pedig összekeveri a piaci rendszer (fölhalmozás, kisajátítás, értékesítés, növekvõ munkatermelékenység) és a politikai uralom logikáját, amikor föltételezi, hogy az utóbbit ma helyettesítheti az elõbbi.\footnote{Wood: \textqq{A Manifesto for Global Capital?}, in G. Balakrishnan (szerk.): i. m., 61-82. Magam is foglalkoztam röviden ezekkel a problémákkal, ld. pl. \textqq{Fölszabadulás}, Népszabadság, 2005. április 4.} Wood szerint Negri és Hardt végzetesen félreérti az amerikai demokrácia természetét, amelynek a lényege a nép formális hatalma (we the people) és a tõke szubsztantív hatalma a reprezentáció (képviselet) eszközével, ahol a jogi egyenlõség - a politika és a gazdaság elválásának következményeképpen - megfér a társadalmi egyenlõtlenséggel. A nép, a démosz szociális (görög) meghatározása (s a vele járó közvetlen többségi hatalom) nem alkalmazható a tõkés modernség körülményei között - mondom én -, a Benjamin Constant-féle \textqq{modern szabadság} formálisan jogegyenlõséget (és az állami kényszerrel szemben reális szabadságjogokat) állapít meg azon az áron, hogy a honpolgárok többsége csak passzív tagja lehet a politikai közösségnek; a tõke informális kényszere normális körülmények között nem igényel többet; az állam csak a kereteket szabja meg.

Az új imperializmus tehát a nemzetállami végrehajtó rendszer révén tör utat a még akadálytalanabb fölhalmozásnak és versenynek; politikailag csak a nemzetállam \textqq{fogható meg}. A dolog lényegéhez tartozik, hogy \textqq{a gazdaság} ilyen módon nem: éppen \textqq{a gazdaság} (az értéktöbblet piaci versenyre kényszerített termelõje és elsajátítója) szabadsága a burzsoá állam kényszerfunkciója.\footnote{A globalizáció napi valóságáról és a hétköznapi ellenállásról ld. a mozgalom bestsellerét: Naomi Klein: No Logo (elõszó: T. G. M.), Bp.: AMF? Tudatos Vásárlók Egyesülete, 2004.}

A birodalmi hegemón - különösen a szovjet tömb fölbomlása óta - arra törekszik, hogy a klasszikus gyarmati uralom költséges és veszedelmes módszereit túlhaladva a piacokat terjeszsze ki, és a közvetlen politikai-katonai kényszerrel a közvetett \textqq{gazdasági} kényszer útját egyengesse.\footnote{Ellen Meiksins Wood: Empire of Capital, London/New York: Verso, 2003, 118-142.} Mivel ez a cél általános, ezért az Egyesült Államok által indított, \textqq{terror elleni}\footnote{A BBC híres sorozatából azt is tudjuk, hogy az al-Kaida fikció, a médiákból \textqq{ismert} alakjában soha nem létezett.} háborúja végtelen háború.\footnote{Empire of Capital, 144-168.} Az új geopolitika legnagyobb hatású mûvelõje szerint a kapitalizmus a tér átszervezésével (\textqq{spatial fix}) tolja ki, potenciálisan a végtelenségig, a lényegét jelentõ permanens válságot.\footnote{ David Harvey: The New Imperialism, Oxford: Oxford University Press, 2003. A jeles szerzõ részletesen elemzi az imperialista terjeszkedés területi és tõkés aspektusa közötti dialektikus feszültséget.} Az új imperializmus nem hoz létre gyarmatokat, a globális tõkeuralom a nemzetállamok jogi-katonai kényszere révén érvényesül: a föladat az, hogy a nemzetállamok ezt végre is hajtsák. Ezt szolgálta a Szerbia elleni hadjárat\footnote{A balkáni háború elleni fontosabb írásaim: \textqq{Balkán}, Élet és Irodalom, 1999. június 4., \textqq{A kétszáz éves háború}, Beszélõ, 1999. július-augusztus (fordítás a Boston Review 1999. nyári számából) 28-41. Vö. a New Left Review akkori összeállításával: Michael Mann: \textqq{The Dark Side of Democracy: The Modern Tradition of Ethnic and Political Cleansing}; Robin Blackburn: \textqq{Kosovo: The War of NATO Expansion}; David Chandler: The Bosnian Protectorate and the Implications for Kosovo}, NLR (I) 235 (1999. május-június) 18-45, 107-123, 124-134. A mai következményekrõl: Misha Glenny: \textqq{Backsliding in the Balkans}, The Nation, 2005. április 11., az afganisztáni, majd iraki hadjárat\footnote{Számos dolgozatot publikáltam az iraki háború ellen. Mostani írásom szemszögébõl a fontosabbak: \textqq{Ki Irakból!}, Magyar Hírlap, 2004. április 26., \textqq{A kormánytöbbség figyelmébe. Sürgõs}, Magyar Hírlap, 2004. május 10., \textqq{A Kelet védelmében}, Élet és Irodalom, 2004. június 11. Vö. Eliot Weinberger: \textqq{What I Heard About Iraq}, London Review of Books, 2005. február 5.; vö. még a New Statesman két iraki összeállításával, 2005. január 31. és 2005. február 14. Az 1945 utáni politikai/nemzetközi jogi szisztéma összeomlásáról ld. Peter Gowan: \textqq{US: UN}, New Left Review (II) 17 (2003. november-december) 5-24.}. Mindháromban szégyenletes szerepet játszottak a kelet-európai, köztük a magyarországi kormányok. A \textqq{terrorizmus} valódi problémájára\footnote{Vö. T. G. M.: \textqq{A katasztrófa}, Magyar Hírlap, 2001. szeptember 13., T. G. M.: \textqq{A terrorizmus hanyatlása}, Népszabadság, 2001. szeptember 24.} ezek a háborúk nem is keresték a választ, az iszlám világ rettenetes válsága csak kiindulópont volt a tõke számára megfelelõnek és racionálisnak számító új államok (\textqq{demokráciák}) létrehozására. (A \textqq{demokrácia} szó itt a többé-kevésbé hiteles parlamenti választások megrendezését jelenti, semmi többet. Ezek az államok épp oly autoritáriusak egyébként, mint elõdeik, csak nagyobb bennük a káosz. Bár a megbuktatott zsarnokokért nem kár. Ámde nem róluk van itt szó.) Az \textqq{új demokráciák} megteremtése fegyveres agressziók révén csak akkor van napirenden Washingtonban, ha a leküzdendõ zsarnokság szembekerül az Egyesült Államok uralkodó osztályának érdekeivel. Az Egyesült Államok legalább annyi zsarnokságot véd, mint amennyit megdönt, s még emlékszünk Nixonra és Kissingerre, akik a totalitárius Szovjetunióval szemben a Kínai Kommunista Pártra támaszkodtak (beleértve védencét, a tömeggyilkos kambodzsai Pol Pot-rezsimet).

Szemrehányást kaptam azért, mert korábban az iraki akciót \textqq{imperialista rablóháborúnak} neveztem. A kifejezés talán félreérthetõ, hiszen csakugyan nem egyszerûen a kõolajról van szó, hanem - mint a nyersanyagok nélküli Afganisztán esetében is - geopolitikai programról: annak a megelõzésérõl, hogy (mint a hetvenes években Iránban) gazdag és erõs ellenhatalmak alakulhassanak ki az Egyesült Államok által garantált új renddel szemben, amelyet George W. Bush nyilvános nemzetbiztonsági-stratégiai doktrínája szerint nemcsak az ellenségtõl, hanem minden potenciális vetélytárstól is meg kell védeni. Az amerikai fegyveres erõk nem gyarmatokat, nem is szimpla kliensrendszereket hoznak létre (bár ahol lehet vagy muszáj, ilyeneket is), hanem a szabadpiaci szabályozás elõtt passzívan megnyíló gazdasági rezsimeket, amelyek mellett vagy fölött a szövetséges nemzetállamok föladata a közrend biztosítása saját forrásból és személyzettel, továbbá minden stratégiai elõny keresésének föladása. Evvel a föltétellel a közvetlen katonai megszállást és gyarmati státust is meg lehet úszni.\footnote{Vö. Alex Callinicos: \textqq{The Grand Strategy of the American Empire}, International Socialism 97 (2002. tél) 3-38. Callinicos a katonai erõ újfajta használatát elemzi mind a szövetségesek (Európa), mind az ellenfelek alávetésének perspektívájából.}

Az utóbbi idõben az Egyesült Államok és társhegemón (alapvetõen angolszász) partnerei nemcsak a rivális szuperhatalmak kísértetét óhajtják elûzni, hanem az eurázsiai térségben a regionális-középhatalmi konkurenciát is föl akarják számolni. Ennek az új (pontosabban: fölújult) támadássorozatnak a helyszíne az egykori szovjet tömb (beleértve magát a volt Szovjetuniót is). Ez közvetlenül érint bennünket is, ezért erre részletesebben is kitérek.

Az amerikai imperializmus Kelet-Európában

Peter Gowan nevezetes cikkében\footnote{Gowan: \textqq{Peripheralisation of Central and Eastern Europe in the 1990s}, Labour Focus on Eastern Europe 65 (2000. tavasz) 43-73. (Peter Gowan írásait Magyarországon az Eszmélet szokta közölni.)} így írja le világpolitikai szemszögbõl a kelet-európai fordulatot: ez a kilencszáznyolcvanas években a Paul Volcker nevéhez köthetõ stratégiai átalakuláshoz köthetõ, amely pénzügyi politikával tett kísérletet a periféria újbóli alárendelésére a centrumnak. Ennek a - persze nem teljesen tudatos - politikának a következõ fõ vonásai voltak.

1) Adósság. Ez a nemzetközi pénzügyi rendszernek (folyószámla helyett) a hitelképességre támaszkodó átalakításával kezdõdött, amikor az Egyesült Államok a nemzetközi pénzügyi kapcsolatokat a magánbankokra és a pénzpiacokra bízta. A perifériaországok politikai stabilitását szolgálta, hogy angol-amerikai magánbankoktól vehettek föl hiteleket. A Nemzetközi Valutaalap bátorította a magántõkét a hitelnyújtásra, ami az ismert csapdahelyzetbe juttatta Lengyelországot és a Szovjetuniót.

2) Függõség. A centrum hitelezõinek kielégítése végett az adós perifériaállamoknak kereskedelmi többletekre kellett szert tenniük a centrum piacaihoz való hozzáférés révén; szorgalmazniuk kellett a tõkebeáramlást a centrumból, hogy pótolják a kereskedelmi deficitet, és képesek legyenek az adósságok kamatainak fizetésére; a pénzügyi nyomás enyhítésére pedig privatizációs bevételekre, az állami kiadások csökkentésére lett szükségük.

3) \textqq{Nyitott ajtók}. Kelet- és Kelet-Közép-Európában olyan jogrendszereket hoznak létre, amelyek a centrum tõkéi számára áthatolhatóvá teszik a perifériaországokat (\textqq{sweeping rights to entry and exit}) a pénzpiacok, a munkaerõ, az árupiacok és a profitáramlás (a profitok hazautalása, \textqq{repatriálása}) tekintetében.

4) A tulajdoni szerkezet változása. A multi- és transznacionális vállalatok masszív behatolása a periféria gazdaságaiba, tõkekoncentráció és -centralizáció, a termelõegységek számának csökkenése.

5) \textqq{Financializálás}. A finánctõke (különösen a mobil-likvid tõke) társadalmi hatalmának erõsödése. A részvény- és kötvénytulajdon elterjedése érdekeltté teszi a helyi tulajdonosi osztályokat az új berendezkedésben.

6) Liberális-demokratikus állami intézmények. A hidegháború idején a Nyugat nem törõdött szövetségeseinek politikai rendszerével, most azonban gondot fordít a független igazságszolgáltatás megteremtésére, amely biztonságba helyezi a \textqq{nyitott ajtó} politikáját a helyi végrehajtó hatalom beavatkozása elõl; arra, hogy a helyi lakosság figyelmét fölhívja kormányzatának felelõsségére a gazdasági helyzetért, s evvel megbuktatásának lehetõségére; a politikai folyamatok nagyobb átláthatóságára (áttetszõségére), amelyek ezáltal befolyásolhatóbbá is válnak.

7) Sebezhetõség. A nyitott kelet-európai gazdaságok rendkívül érzékenyek a nyugati centrum piaci jelzéseire.

A nyolcvanas évek végén két forgatókönyv is elképzelhetõ volt a kelet-európai átalakulás tekintetében. Az elsõt a Herrhausen- és az Attali-terv fejezte ki, eszerint a KGST-övezet a francia-német hegemónia alatt álló Európába olvadt volna, tõkés módon ugyan, de megõrizve különállását, saját munkamegosztási, technikai-gazdaságtörténeti sajátosságait. A másik az \textqq{amerikai} változat volt: sokkterápia, villámgyors áttérés a piaci kapitalizmusra, a regionális KGST-nexus szétzúzása és a kelet-közép-európai államok destabilizálása. Ennek föltétele volt a \textqq{financializáció} kiterjesztése keletre (Gorbacsov a KGST-elszámolásokat is nyugati \textqq{kemény} valutában követelte), az NSZK politikai alárendelése és az ideológiai áttörés (amelyben - hadd tegyem hozzá - akkoriban magam és barátaim elég nagy szerepet játszottunk, tudtommal jóhiszemûen). A KGST-zóna széttöredezése és a szovjet ipar ettõl nem független (a Gajdar-tervbõl is következõ) megsemmisülése precedens nélküli gazdasági pusztuláshoz vezetett. A kelet-közép-európai országoknak nem volt más lehetõségük, mint vagy belesodródni a szovjet összeomlás vihartölcsérébe és teljesen tönkremenni, vagy betagozódni az Európai Unió másodrendû államai közé. (Az, hogy az EU milyen stratégiát követ Kelet-Európában, részben rokon kérdés, de azért más.\footnote{Az Európai Unió diszkriminatív ideológiájáról és imperialista politikájáról ld. Peter Gowan három másik írását: \textqq{The EU and the Unsettled Future of the East}, Labour Focus on Eastern Europe 67 (2000. õsz) 65-108; \textqq{The EU's Human Rights Diplomacy: A Survey}, Labour Focus on Eastern Europe 69 (2001. nyár) 71-114; \textqq{Europe and the New Imperialism}, Labour Focus on Eastern Europe 75/76 (2003. nyár-õsz) 113-141. (A Labour Focus most összeolvad a Debatte c. német tárgyú folyóirattal, ezen a címen kell majd keresni.) Ebben az utóbbi cikkben Gowan néhány igen fontos dologra figyelmeztet. A függõleges tengelyre (a nemzetállamra), tehát területi szociopolitikai entitásokra, amelyek jelentõs erõforrásokat vonnak el a lakosságtól és tekintély birtokában gyakorolnak kényszert, azért van szükség, mert a tõkésosztálynak vannak biztonsági szükségletei. Sokkal magasabb fokú kollektív biztonságra van szüksége, mint korábbi termelési módok esetében, mert idõben elõre kell vetniük a tulajdont, hogy bõvíthessék (\textqq{they have to throw their property forward in time to make it expand}). Nagy a stabilitási igény és az elõreláthatóság igénye (stabil jogi keret, adórendszer, piaci szerkezet), mert - emlékezzünk - a tõke nem \textqq{dolog}, hanem a tõke és a munka közötti, a piac által közvetített társadalmi viszony(lat). Történetileg ezek a mechanizmusok többször is inadekvátnak bizonyultak. Ezért a tizenkilencedik századtól kezdve számos biztonsági intézkedésre került sor az állami népjóléti rendszerektõl az osztályokon fölüli közjavak és közérdekek ideológiájáig (nacionalizmus, sovinizmus, etnicizmus), amely a burzsoázia osztályhatalmának való, \textqq{belülrõl} motivált engedelmességet indokolja, egészen a \textqq{demokrácia} ideológiájáig, amely sikerrel integrálja a piac számára elengedhetetlen magas rendû és intenzív köztevékenységet és politikai részvételt. Enélkül a szükséges koordináció lehetetlen. A keret mindig a nemzetállam, és ez - minden ellenkezõ híresztelés ellenére - ma se változik jottányit se. Vö még Peter Gowan: \textqq{A Calculus of Power}, New Left Review (II) 16 (2002. július-augusztus); ill. Gowan: The Global Gamble: Washington's Faustian Bid for World Dominance, London/New York: Verso, 1999.})

Az afganisztáni és iraki háború során olybá tûnhetett föl, hogy Kelet-Európát (beleértve a volt Szovjetunió egykori tagköztársaságait) lazább gyeplõre engedik, és Nyugat-Európa (ma már \textqq{EU} álnéven) és Oroszország megosztozhat azon, ami regionális hatalmából megmaradt, nagyjából a tizenkilencedik századból ismert módon. \textqq{A narancssárga forradalom}, \textqq{a narancssárga hullám} azonban megmutatta, hogy ez nincs így, és a - bármiféle okból - az amerikai hegemóniától valamiképpen félig-meddig független országoknak be kell illeszkedniük az új világrendbe, amelyben Tony Blair híres beszéde szerint (\textqq{Doctrine of International Community}, Chicago, 1999. április 22.) nincs többé helye a nemzeti szuverenitásnak. A forgatókönyvet elõször Belgrádban próbálták ki: különféle marginális-periferikus államokban a (többnyire) tekintélyelvû hatalom kétes választási \textqq{sikerét} fiatalok emberi jogi \textqq{civil} mozgalma - amelyet amerikai szakemberek látnak el tanácsokkal - kétségbe vonja, tömegtüntetéseket szervez, amelyeket a globális médiák közvetítenek és evvel fölnagyítanak (ez a \textqq{nagyító} hatás elõször 1989-ben mûködött, ahol a változást óhajtó kelet-európai tömegek a tévébõl tanulták - egymástól - a rendszerváltó technikákat, Tallinntól Ljubljanáig angol nyelvû táblákkal [is] vonultak föl). A belsõ és a külsõ nyomás kombinációja lemondásra kényszeríti a zsarnokot (Milo¹evic, Sevardnadze, Kucsma/Janukovics, Akajev stb.), majd az új népi hatalom vezetõje Washingtonba utazik, ahol fölállva tapsolja meg a Kongresszus. (A narancssárga szín elõször a Fülöp-szigeteken jelent meg, amikor Marcos diktatúrájától a fõhatalmat elõbb az Aquino-klán, majd a Macapagal-klán [Gloria Arroyo elnök Macapagal-lány] hódította vissza.) Aki magától beáll a sorba, mint Vlagyimir Voronyin besszarábiai (moldovai) elnök, a moldovai kommunista párt (PCRM) fõtitkára, és szakít Oroszországgal, végrehajtja a szerkezetátalakítást, maradhat. A dolog persze el is szabadulhat. Romániában B\~asescu elnökjelöltnek elég volt fölöltenie a narancsszínû sálat, N\~astase elnök az urnák zárása elõtt elismerte vereségét. Csak Belorussziában (\textqq{Fehéroroszországban}) mondott csõdöt az Otpor-stílusú kísérlet, de szerintem ott se végleg. (Nálunk Patrubány, az MVSZ elnöke vett föl narancsszínû sálat, amikor vesztésre állt a népszavazáson, és az is világos, hogy a Fidesz-MPSZ is csak a saját választási gyõzelmét fogja majd érvényesnek elismerni 2006-ban; pedig ez utóbbiak nem igazán Amerika-barátok; de ez mellékszál.)

Ukrajnában Juscsenko gyõzelme után - amúgy én is elõnyben részesítem a megmérgezettet a mérgezõvel szemben, és nem kedvelem az újságírókat lefejezõ rezsimeket - rendkívül érdekes fejleményekre került sor, amelyekrõl Magyarországon csak a Hetek tudósítója, Vagyim Arisztov számolt be. Õrzõ-védõ cégek fegyveresei és paramilitáris egységek jelentek meg a Kucsma/Janukovics-klikkhez közel állók tulajdonában lévõ vagy általuk vezetett vállalatoknál, elfoglalták az épületet, kidobták és új emberekkel helyettesítették a menedzsmentet (az itt-ott riasztott rendõröket lefegyverezték), majd a kormány rendeletileg viszszaállamosította a magánkézben lévõ cégeket, ezeket majd ismét privatizálják, nyilván nem a vesztesek számára, az átmeneti veszteségeket külföldrõl finanszírozzák. Kelet-Ukrajnában mutatkozott némi ellenállás, evvel szemben a hadsereget (!) mozgósították, egyes városokban napokig páncélozott jármûvek cirkáltak az utcákon. Az új miniszterelnökkel szemben - aki Budapestet is szerencséltette látogatásával, meg is írta sajtónk, hogy milyen csinos - köztudomásúlag nemzetközi körözés van folyamatban csalás miatt, férje sokáig bujkált valahol. (Ez persze Benazir Bhutto férjére is áll, de õt elkapták.) Az új fiúk és lányok persze semmivel se rosszabbak, mint elõdeik: a különbség politikájuk irányában van. Egyrészt végre kell hajtaniuk a \textqq{nyitott ajtó}-programot és a többit, másrészt meg kell valósítaniuk \textqq{a demokratikus normalitást}, azaz a belsõ békét és jogbiztonságot a magántulajdonnak, amelytõl elválaszthatatlan az egyéni szabadságjogok és a politikai részvétel (legitimációhoz manapság szükséges) minimuma. Ámde a narancssárga sál üzenetét a mindig brutálisan õszinte és egyenes B\~asescu elnök fejezte ki a \textqq{Washington-London-Bukarest tengely} kifejezéssel. Lehet, ez kissé bután hangzik, de ez a valóság. Románia a Fekete-tengert NATO-beltengerré változtatja, még NATO-tagsága elõtt amerikai támaszpontok létesítéséért lobbizott (sikerrel) Washingtonban, és ma már elfogadta a megelõzõ csapás doktrínáját is (a térségben - Lengyelország mellett, de jelentõsebb mértékben - csak Romániának van említésre méltó hadserege és hadiflottája).\footnote{A Fekete-tenger stratégiai jelentõségét amerikai stratégák újra fölfödözték, és megtervezték \textqq{beltengeresítését} is a \textqq{liberális-demokratikus imperializmus} jegyében, ld. Ronald D. Asmus, Bruce P. Jackson: \textqq{The Black Sea and the Frontiers of Freedom}, Policy Review 12 (2004. június), http://policyreview.org/jun04/asmus.html. B\~asescu elnök nyilatkozatai (legutóbb a Le Monde-nak) híven követik ezt a koncepciót.} A regionális szövetségesek szerepe különben is fontos, ld. Lengyelország nyílt beavatkozását a belorussziai és ukrajnai belügyekbe (persze az USA oldalán és érdekében) a legutóbbi idõkben; hasonló szerepet játszott Románia Besszarábia (a \textqq{Moldovai Köztársaság}) vonatkozásában.

Nem véletlen, hogy bizonyos németországi erõk berzenkednek Románia EU-fölvétele ellen, amiben - persze - a magyarországi euroképviselõk (talán maguk se tudják, miért) a német konzervatívok hû szövetségesei, a budapesti kormány szándéka ellenére. De ez is mellékszál.

Oroszország szuperhatalomból \textqq{szimpla} nagyhatalommá vált, majd a parlamentre lövetõ \textqq{demokrata} Jelcin és komprádor \textqq{oligarcha} szövetségesei kezén ez is veszendõbe ment; a kétségtelenül ellenszenves és autokrata Putyin már hazája középhatalmi státusát se nagyon tudja megmenteni. Kénytelen-kelletlen õ is szövetségese az Egyesült Államoknak az \textqq{iszlám terrorizmus} (más nézetbõl: a csecsen szabadságharc) elleni \textqq{küzdelemben} (más nézetbõl: a kaukázusi népirtásban), amelybõl nem tud kikászálódni, és amelyben az orosz hadsereg iszonyatos bûntetteket követ el (bár nem nagyobbakat, mint az amerikai hadsereg Irakban), miközben vetélytársa is Amerikának. Oroszország elveszíti közép-ázsiai szövetségeseit - ma már a \textqq{Türkménbasi}, Szaparmurad Nyijazov is ész nélkül \textqq{demokratizál}, aminek menekülés vagy még rosszabb lesz a vége (úgy kell neki) -, és Kelet-Európában (beleértve a \textqq{közeli külföldet}) elveszíti minden befolyását. Volt szovjet tagállamok lépnek be egymás után a NATO-ba (szegény Gorbacsov anno kikötötte, hogy errõl szó se lehet az NDK-t kivéve), a Baltikumban a legkomolyabban diszkriminálják az orosz kisebbségeket. (NATO- és EU-tagtársaink arrafelé éppen apartheid-rendszert vezetnek be, de oroszokért nem nyikkanunk. Mellesleg: a kiûzött horvátországi szerbekért se nyikkanunk. Mellesleg: a rasszista Bene¹-dekrétumok is érvényben vannak még Csehországban és Szlovákiában.) A transznisztriai oroszok helyzete sem éppen megnyugtató.

Nyugat-Európa Kelet-Európában nem orosz protektorátusokkal néz szembe, mint oly sokszor korábban, hanem amerikai kliensállamokkal. Jugoszlávia megszûnt, a két jelentõsebb kelet-európai állam (Lengyelország, Románia) szilárd amerikai szövetséges, ebben ideológiai egység is van; a lengyelországi Nyugat-ellenesség csak Európa-ellenesség, Amerikára nem terjed ki, éppen fordítva, mint Magyarországon. (Nota bene, az amerikai nexusnak mind a lengyel, mind a román esetben igen komplex, bár egymástól teljesen különbözõ 1989 elõtti gyökerei vannak.)

Nyugat-Európa ugyan az Egyesült Államok riválisa, de nem folytat másfajta politikát. A legfontosabb európai hatalom, Franciaország afrikai neokolonialista politikája semmivel nem jobb, mint ifj. Bush elnöké. Legföljebb még ügyetlenebb és még erõszakosabb. Nyugat-Európával más bajok is vannak.

Az európai szociáldemokrácia válsága

A nyugat-európai tõkés középhatalom (\textqq{az Európai Unió}) gazdaságilag méltó riválisa az Egyesült Államoknak és a \textqq{föllendülõ} és \textqq{virágzó} (értsd: óriási profitokat termelõ és mûszaki fejlõdésében figyelemre méltó, ám szociális válsággal - amely senkit sem érdekel - küzdõ) Kelet-Ázsiának, bár politikai és katonai gyöngesége miatt alárendelt pozícióban van; evvel is jelzi a \textqq{globalizációs} tézis problematikusságát: az állami kényszerpotenciált nem pótolja a mégoly hatalmas profit.

A Blair/Schröder-féle \textqq{harmadik útról} kiderült, hogy semmiben se különbözik a neokonzervatív/neoliberális mainstream (\textqq{fõsodor}) politikájától. Ami sajátos benne, az nem a saját alkotása, hanem Európa, az európai tõkés társadalom néhány (tõle független) adottsága. Az egyik a népjóléti, \textqq{gondoskodó} állam (l'état-providence) szívós hagyománya. A második a demográfiai probléma. A harmadik a profitmaximalizálás érdekében végrehajtott masszív leépítések, a hatalmas munkanélküliség, amelyet elõbb a még dolgozók kiváltságainak megõrzéséért is tûrtek, ma már azonban orvosolhatatlan belsõ vérzés. A negyedik a demográfiai vákuum szívóhatása, amely a (többnyire illegális) bevándorlók millióit szippantotta Nyugat-Európába. Az ötödik az ennek következtében föllépõ, hatalmas erejû rasszizmus, idegengyûlölet, bevándorlóellenesség, amelyet az \textqq{iszlám fundamentalizmussal} szembeni kulturális ellenszenvvel ideologizálnak meg. Az új fajgyûlölet, amely ma kizárólag a nyugati polgári társadalom sötét bõrû páriái (ill. jogaik) ellen nyilvánul meg, nem a hagyományos szélsõjobboldal terméke, hanem liberális és szociáldemokrata pedigréje van. A nyugat-európai tõke olcsó munkaerõt szeretne használni, evvel lenyomja a \textqq{centrum} reálbéreit és befagyasztja a \textqq{periféria} reálbéreit. Az emancipációs-internacionalista munkásmozgalom gyöngülése következtében a munkásság és az alsó középosztály \textqq{népjóléti sovinizmusa} lép elõtérbe; ezt ál-\textqq{fölvilágosító} jelszavakkal teszik elfogadhatóvá az olyan politikai figurák, mint Pim Fortuyn és Theo van Gogh, akiket a magyarországi szociálliberális sajtó mint a \textqq{multikulturalizmus} vértanúit gyászol, holott a valóság persze ennek a szöges ellentéte. A szabadságot nem a maghrebi vendégmunkások imái veszélyeztetik. A \textqq{mérsékelt jobboldalon} az olyan szereplõk, mint Giscard d'Estaing, Törökországtól féltik a keresztyén \textqq{európai} identitást, mintha Európa keresztyén volna, nem pedig (mint a valóságban) hitetlen.

Az európai, különösen az északi szociáldemokrácia odáig züllött, hogy idegengyûlöletben versenyez a konzervatívokkal Angliában, Németországban, Belgiumban, Hollandiában, Dániában. A déli, latin szocializmus megpróbál kitörni ebbõl a csapdából, és - legalább retorikailag - balra tolódik. Ezt az olasz, francia, spanyolországi, portugál szociális mozgalmak és a szélsõbaloldali pártok is kényszerítik rájuk. (A keletnémet PDS-nek is rokonszenves - a retorikája. A tartományi kormányzatokban azonban nem lehet megkülönböztetni az SPD-tõl.) Nagyon remélem, hogy az európai alkotmányszerzõdést illetõ, közelgõ franciaországi népszavazáson a \textqq{nem} gyõz; ezt az elfogulatlan Népszabadság párizsi tudósítója - érvek nélkül - \textqq{rémes kilátásnak} nevezi cikke címében.\footnote{evallom, különösen félrevezetõnek s ezért meglehetõsen fölháborítónak tartottam a Népszabadság vezetõ külpolitikai szemleírójának, Füzes Oszkárnak az idevágó vezércikkét (2005. április 13.). Az egyetlen komolyabb (belgiumi baloldali) kritikai írás a témáról igen kis példányszámú lapban jelent meg: \textqq{Tíz indok, hogy elutasítsuk az európai alkotmányt}, Kézfogás 33 (2005. március). Vö. www.euroinfo.hu.} A \textqq{nem} sikere kívánatos és helyénvaló ideológiai káoszt kelt majd azokban a szociáldemokrata pártokban, amelyeknek a szakszervezeti bázisa máris ellenáll a Bolkestein-direktíva minden dolgozó számára káros elõírásainak, amelyek a kelet-európai migráns munkások számára a legkártékonyabbak, és tovább nyomnák a béreket lefelé nálunk és mindenütt. A \textqq{kisebbik rossz} ismeretes logikája egyelõre egyben tartja a német és a brit szociáldemokráciát, remélhetõleg már nem sokáig.

A társadalmi igazságtalanság, kirekesztés, \textqq{social dumping} ellen csak az új szociális mozgalmak és a szélsõ- és ultrabaloldali (a kettõ nem ugyanaz!) pártok lépnek föl, de a szociáldemokraták is mintha ébrednének hosszú téli álmukból.

Ámde itt más bajok is vannak. A szociáldemokrata kormányok (elsõsorban Németországban) brutálisan hozzányúltak azokhoz az emberi jogokhoz, amelyeket szilárdnak és garantáltnak látott mindenki Európában; a rendõrállami intézkedések és informális-paralegális durváskodások komolyan rontják az európai életminõséget. A \textqq{közbiztonsági} és \textqq{nemzetbiztonsági} demagógia, paranoid-hisztérikus ijesztgetés nem pusztán kelet-európai sajátosság, bár csak a Magyar Köztársaság fõügyésze ragadtatja magát arra, hogy egy gyereklány szörnyû meggyilkolásának bûnügyében a vizsgálat lezárulta elõtt nyilvánosan gyalázza a gyanúsítottat, és kilátásba helyezze az ítélet példás szigorát, amelyhez semmi köze. Az ártatlanság vélelmének jogelve elillanni látszik. (Utóbb Gyurcsány miniszterelnök és Petrétei igazságügy-miniszter is szigorú megtorlást sürgetett, a mindenütt Európában elterjedt büntetõ populizmus és közrendi demagógia jegyében.)

Az európai balközépnek nem sikerült megakadályoznia az illiberális világnézeti fordulatot, az ellenõrzés, korlátozás, büntetés patológiás kultuszát, és ezt álságos \textqq{antifasizmussal} kompenzálja (túl), akárcsak nálunk.\footnote{Ld. errõl Loic Wacquant: A nyomor börtönei: A \textqq{zéró tolerancia} világméretû terjedése (elõszó: T. G. M.), Bp. Helikon, é. n. [2001/2002].}

A magyarországi \textqq{szociáldemokrácia} pedig Zapatero helyett megint Blairt választja, nem beszélve még szánalmasabb kelet-európai \textqq{testvérpártjairól}.

De persze azért \textqq{a latin szocializmus} sem ártatlan (a többiekrõl nem is szólva) azokban az európai fejleményekben, amelyek lehûtötték a legizzóbb föderalisták lelkesedését is. Ezek közül a legfontosabb a demokráciának egyszerre elitista és populista szellemû tönkretétele: az \textqq{elitizmus} a föderális és globális bürokrácia (ezen belül is a kodifikáló közigazgatási jogászok) uralmában és a tõle úgyszólván megkülönböztethetetlen finánctõke-menedzsment befolyásában nyilvánul meg a gazdaság- és szociálpolitikák (szubsztantív) tartalmát illetõen, a \textqq{populizmus} pedig a katonai/titkosszolgálati/rendészeti tömegkezelés uralmának xenofób és paranoizáló megideologizálásában (ld. \textqq{terrorveszély} mint államalkotó doktrína).\footnote{\textqq{Entdemokratisierung}: Peter Römer, Morus Markard, Gerd Wiegel, Ulla Jepke, Elvira Högemann-Ledwohn, Ewald Wehner, Werner Rügemar tanulmányai: Z. Zeitschrift Marxistische Erneuerung 58, 2004. június.} A szociáldemokrata David Blunkett és Otto Schily (belügyminiszter) semmiben nem maradt el a (Pétain óta legjobboldalibb) francia Raffarin-kormány rendõrállami rendpártisága mögött. Mindezt a tehetetlenség egyre fokozódó érzése veszi körül, az emberi jogi szervezetek imamalomszerû folytonos tiltakozásába majd' mindenki belefásult\footnote{Vö. Ernst Lohoff: \textqq{Gewaltordnung und Vernichtungslogik}, Krisis 27 (2003) 17-63. Lohoff az árutermelõ társadalom inherens erõszakjellegére mutat rá.}, mert a semlegesített és politikailag kasztrált nép a rendszer folytonos kényszerû reprodukciójával egyre inkább szerzõje saját mizériájának.\footnote{Egyrészt: nem az osztályharc szûnt meg vagy maradt abba, hanem a kapitalisták állnak nyerésre. Másrészt: éppen a szociáldemokrácia és a szakszervezeti mozgalom tette (politikailag) az osztályharcot a munkáért és a pénzért folytatott harccá ahelyett, hogy a szocializmus eredeti szellemében a munka és a pénz ellen küzdött volna. Vö. Robert Kurz munkásságával könyveiben és folyóirataiban (Krisis, Streifzüge, Exit), pl.. ld. monumentális tanulmányait: \textqq{Die Himmelfahrt des Geldes: Strukturelle Schranken der Kapitalverwertung, Kasinokapitalismus und globale Finanzkrise}, Krisis 16-17 (1995), \textqq{Die letzten Gefechte: Ein Essay über den Pariser Mai, den Pariser Dezember und das Bündnis für Arbeit}, Krisis 18 (1996), \textqq{Antiökonomie und Antipolitik}, Krisis 19 (1997) stb., ld. www.krisis.org, vö. R. Kurz: \textqq{Das Licht der Aufklärung: Die Symbolik der Moderne und die Vertreibung der Nacht}, Exit, www.exit-online.org.}

A magyarországi balközép csõdje

Pár hónappal ezelõtt Gyurcsány Ferenc miniszterelnök a következõket nyilatkozta a Financial Times-nak: \textqq{\textqq{Mi a fontosabb? Az euró meghonosítása 2010-ben, vagy a társadalmi kohézió és az állam gazdasági-társadalmi szerepvállalásának fönntartása a jelenlegi szinten?} - tette föl a kérdést a magyar miniszterelnök. [\dots] Gyurcsány Ferenc a brit lap szerint azt mondta: a kiadások szükségessége és a nagyon szegények védelmében játszott állami szerep elfogadása között õrlõdik. \textqq{Tízmillió ember közül 700 ezernek annyi pénze sincs, hogy naponta egy rendes tányér ételt megehessen. Nekik nem lehet azt mondani, hogy gondoskodjanak saját jólétükrõl, hogy az államnak ebben nincs szerepe} - mondta a miniszterelnök. A kormányfõ kijelentette: szeretné, ha a magyar gazdaság magasan fejlett technológiájú ipari központtá válnék, az ország azonban a költségek terén nem tud versenyezni\dots Szlovákiával vagy Romániával olyan beruházásokért, mint pl. egy autógyár fölépítése. Elutasította ugyanakkor azt a francia-német követelést, hogy a társasági adó minimális szintjének uniós meghatározásával [Schröder kancellár önzõen, de talán nem helytelenül kelt ki az \textqq{adóverseny} ellen] vegyék elejét az alacsony költségû kelet- és közép-európai országok \textqq{dömpingjének}. A kormányfõ szerint a versenyképességet nem csupán az adószint vagy a tiszta munkaerõköltség, hanem ennél sokkal több tényezõ határozza meg.}\footnote{Vasárnapi Hírek, 2004. október 24. Ezt az érdekes nyilatkozatot más magyarországi lapok tudtommal nem ismertették.}

Gyurcsány gondolatai nyilván ellentmondásosak, hiszen a társasági adó (és általában a tõke terhei) növelése nélkül a milliónyi éhezõnek nincs mibõl segíteni. A nyugati beruházók, befektetõk nem teremtenek annyi munkahelyet, hogy annyira félni kellene kiváltságaik csorbulásától. A tõkebeáramlás pozitívumait és negatívumait nem lehet pusztán a nemzeti össztermék alapján megítélni, amely szabadpiaci körülmények között legalább annyi mindent eltakar, mint amennyit föltár, hanem meg kell nézni a nép életszínvonalára és életminõségére való hatást is, amelynek csak az egyik dimenziója a reálbér. De maga a \textqq{segítség} is ellentmondásos. A szocialista/liberális kormány vezetõi zárt körben bevallják, hogy nem merik elszakítani a népjóléti juttatásokat a munkajövedelmektõl, ami az \textqq{underclass}-t, az ún. \textqq{mélyszegénység} (gyakran roma) áldozatait kizárja a népjóléti rendszerbõl.\footnote{Szalai Erzsébet élesen bírálja ugyan a Gyurcsány-kormány politikáját, de igen borúlátó abban a tekintetben, hogy a nemzetközi tõke nyomásának és \textqq{zsarolási potenciáljának} helyzetében volna-e \textqq{kitörési lehetõség}, vö. cikkével: \textqq{A kormányváltás politikai gazdaságtana}, Élet és Irodalom, 2005. március 11. Gyurcsány maga láthatólag nem érti, hogy a parlamentben elmondott programbeszéde miért maradt visszhangtalan (ld. pl. Mester Ákosnak a miniszterelnökkel készített interjúját, 168 Óra, 2005. április 14., vagy Gyurcsány elõadását a Mozgó Világ estjén). Pedig egyszerû: visszatérése az \textqq{önállóság}, \textqq{vállalkozó szellem}, \textqq{verseny}, \textqq{kockázatvállalás} neoliberális ortodoxiájához nem érdekes. Addig volt érdekes, ameddig ettõl eltérni látszott. - Legutóbbi elõadása (Gyurcsány Ferenc: \textqq{Tiétek a köztársaság}, Népszabadság, 2005. április 15.) azon méltatlankodik, hogy a piaci társadalomnak még mindig nincs igazi legitimitása (Észak-Amerikában sincs, mint tudjuk a mûvelõdésszociológiai áttekintésekbõl: az adversary culture e tekintetben többségi); elõterjeszt négy (nem ellenszenves) populista javaslatot gazdasági és pártfinanszírozási visszaélések letörésére; hiányolja a társadalomban a reformhajlandóságot (\textqq{reformon} ma Európában piacosítást, liberalizációt, privatizálást értenek, nálunk még a ppp másutt lejárt és diszkreditált ötletét is); könnyûtüzérségi elõkészítés (Tamás Pál, Kóka János, Kéri László) után õ is közli, hogy \textqq{a rendszerváltó elitnek} befellegzett. (Épp most?) A szociáldemokrata (a. m. egalitárius) retorika elillant.}

Gyurcsány hivatalba lépésekor óvatos bizakodásomat fejeztem ki: hátha az új miniszterelnök \textqq{érti az idõk szavát}, és belátja, hogy a neokonzervatív/neoliberális konszenzusnak befellegzett.\footnote{Várakozásaimat (egy kurta jegyzeten kívül, T. G. M.: \textqq{Egy lépés elõre}, Népszabadság, 2004. október 2.) \textqq{Válság, esély, kiút} c. írásomban fejtettem ki, Élet és Irodalom, 2004. augusztus 27.} Bizakodásom oktalan volt. Ez a konszenzus (kormánykörökben legalábbis) helyreállt. Abban a játszmában, amelyet Gyurcsány fényesen megnyert (a kettõs állampolgárságra vonatkozó népszavazáskor), a miniszterelnökkel nem lehetett egyetérteni, hiszen õ a \textqq{jóléti sovinizmus}, a bevándorlóellenesség kártyáját játszotta ki virtuóz módon. Ezen nem változtat semmit az, hogy ellenfelei tûrhetetlenül viselkedtek és elviselhetetlen ostobaságokat beszéltek. Az ország és a határokon túli magyar kisebbségek talán némileg jobban jártak így (hiszen amit valójában fölkínáltak nekik az \textqq{igen} hívei, az maga volt a nagy semmi), de az ár, amelyet a magyar nép (s ezen belül a magyarországi szociáldemokrácia) ezért megfizetett, aránytalanul magas. Többi játszmáját sorra elvesztette Gyurcsány, s éles kanyarral viszszatért a neoliberális ortodoxiához, amellyel visszatért a tartalmilag érdektelen politikusok hosszú sorába.\footnote{Nemcsak a kormánytöbbség, hanem az egész szociálliberális miliõ van nagyon nagy ideológiai bajban nehézkesebb, de elmélyültebb és szenvedélyesebb jobboldali vetélytársaival szemben, amelyek-akik erõsen hatnak az értelmiségi és egyetemi ifjúságra. Vö. T. G. M.: \textqq{A balközép cikkírás csõdje}, Élet és Irodalom, 2003. augusztus 8.} Fõ ellenfelérõl, Orbán Viktor országgyûlési képviselõrõl nem teljesen indokolatlanul mondják, hogy ún. \textqq{szociális demagógiát} képvisel - noha az SZDSZ adócsökkentõ populizmusa legalább ugyanannyira demagóg, és lényegét tekintve ugyannak a fiatal középosztálynak kedvezne, mint Orbán képviselõ, csak olyan módon és olyan ideológiai körítéssel, amely a fiatal középosztály konzervatív és rendpárti többsége számára elfogadhatatlan. A Fidesz-MPSZ elnöke csak elkezdett a szegényekhez beszélni, a középosztályt preferáló, a fiatal menedzserek segélyezését célzó ismert politikája semmit se változott. De legalább beszél a szegényekhez, akik közül az idõseket annyira lenézi, hogy az ún. \textqq{kádárizmus} óvatos rehabilitációjától se riad vissza, míg más rétegmûsorokban továbbra is hajthatatlan antikommunista. Ámde õ legalább \textqq{érti az idõk szavát}, amit a Gyurcsányt óvatosan és fönntartásokkal üdvözlõ cikkemben is elismertem róla, Orbán képviselõrõl.

A Gyurcsány Ferenc vezette szociálliberális kormány tett néhány baloldali konnotációjú nyilatkozatot (antiklerikalizmus, antifasizmus, antirasszizmus), ami igen helyes, de ezek szavak.\footnote{Magyarországon az a félelmetes helyzet alakult ki, hogy nálunk ma az \textqq{antifasizmus} elsõsorban a szólásszabadság korlátozására irányuló kísérletekben nyilvánul meg. (Vö. T. G. M.: \textqq{Fõszerkesztõ börtönben?}, Magyar Hírlap, 2004. április 10-11.; T. G. M.: \textqq{Szegény náci gyermekeink}, Élet és Irodalom, 2004. október 1.; T. G. M.: \textqq{B. Diána emberi jogai}, Népszava, 2005. január 31.) A közel-keleti politika értelmes megvitatásának akadálya az, hogy Izrael bírálatára azonnal rásütik az \textqq{antiszemita} bélyeget, ami persze nem zárja ki azt, hogy a jobboldali sajtónak az Izraelrõl szóló írásaiból gyakran (bár nem mindig) süt a zsidóellenes elfogultság. Ennek következtében az egyik legégetõbb nemzetközi problémáról a magyar(ul) olvasók a hazai sajtóból nem tájékozódhatnak. (Az igen kritikus izraeli baloldal pedig tabu.) Ráadásul az anti-antiszemitizmus szinte mindig jelentéktelen és könnyû célpontokat választ ki magának, ezért játszva lehet gúny tárgyává tenni. Mindeközben a párizsi békeszerzõdés értelmében illegális szervezetek (Blood \& Honour/Vér \& Becsület, Lelkiismeret 88, Hatvannégy Vármegye Ifjúsági Mozgalom) vígan grasszálnak, és egyenruhában, zárt katonai alakzatban (ami tilos) tartanak több ezres tüntetéseket. A rendelkezésre álló (neonáci tevékenységeket korlátozó) törvényeket a bíróságok olykor figyelmen kívül hagyják, viszont a neonáci és újnyilas szervezkedésekkel kapcsolatban különféle hatóságok törvénytelen lépéseket tesznek. A kelet-európai és harmadik világbeli bevándorlókkal kapcsolatos rasszista attitûdök alig kapnak bírálatot, a cigány- és nõellenesség, a homofóbia pedig a \textqq{balliberális} sajtót se kíméli (nem beszélve a bulvársajtóról, a gagyirádióról, gagyitévérõl és a webmocsokról). Eltûrjük, hogy az \textqq{antifasizmus} legyen a tekintélyelvûség, a represszió és a cenzúra ürügye. Ez nem csak nálunk van így, ld. pl. a Columbia Egyetemen történt botrányt, vö. Russell Jacoby: \textqq{The New PC: Crybaby Conservatives}, Kevin Mattson: \textqq{A Student Bill of Fights}, Scott Sherman: \textqq{The Mideast Comes to Columbia}, The Nation, 2005. április 4.} A szavak is tettek, de másfajta tettek is kellenének. Mit ér az antirasszizmus, ha bevándorlóellenes xenofóbiával párosul, ha a többségében roma underclass \textqq{mélyszegénységének} orvoslását nem tartják véghezvihetõnek, mert az MSZP \textqq{kisemberi} bázisa fölháborodnék miatta? Mit ér a kirekesztés elítélése, ha a munkanélküliek segélyezése a népjóléti kiadások 3 százalékát teszi ki? \textqq{Nekik nem lehet azt mondani, hogy gondoskodjanak saját jólétükrõl} - mondta idézett nyilatkozatában a miniszterelnök. De ezt nemcsak hétszázezer, hanem négy-ötmillió embernek se lehet mondani.

Természetesen hazánkban is érvényesül a nemzetközi (értelemszerûen a nyugati) tõke nyomása, belül pedig a 100\%-os parlamenti reprezentációval rendelkezõ honi burzsoázia nyomása, a kormány nem rohanhat fejjel a falnak. Ugyanakkor semmi szükség nincs arra, hogy a kormány a NATO-USA-EU-IMF-WTO mainstream vonalat kövesse mindenben.

Az egyenlõtlenség nõ. Az egyenlõtlenség persze csak következmény - a kizsákmányolás következménye -, ám eredetérõl a legelképesztõbb babonák vannak forgalomban. Sokan úgy gondolják, hogy a politikusok gazdasági stiklijei miatt vannak nálunk bajok, több szó esik arról, hogy mit mûvelt Gyurcsány Õszödön és Orbán Sárazsadányban (bár éljen a szólásszabadság, derítsenek ki mindent, azt is, ami nem túl fontos), mint arról, hogy mit mûvelnek a legnagyobb tõkés konszernek, hogy mit mûvelnek a nagyhatalmak, mit mûvel az európai intézményrendszer, mit mûvel a kormány és az Országgyûlés.\footnote{Vö. T. G. M.: \textqq{Korrupció és forradalmi politika}, Népszabadság, 2003. szeptember 13.} Rendkívül aggasztó, hogy az utóbbi évtizedben a magyarországi közvélemény teljesen elszakadt a nagyvilágtól, provinciálisabbak vagyunk, mint valaha, a külpolitikai újságírás - ennek szimptómájaképpen - mindenestül tönkrement, olyan nívójú lapot, mint amilyen a diktatúra korszakában a Magyarország c. hetilap volt, ma már sajnos nem tudnának elõállítani. Ez engem, bevallom, meglepett.

A mai politikai bölcsesség maximumát három nagy hírû közgazdásznak e hasábokon megjelent paszkvillusa jelenti. A három közgazda épp olyan demagóg módon beszél az ún. kádárizmusról, mint Orbán Viktor. Kádárizmuson egyszerûen szociáldemokráciát értenek, hogy evvel is megrágalmazzák az utóbbit. Ilyen kijelentésekre ragadtatják magukat: \textqq{Amikor újkádárizmusról írunk, arra utalunk, hogy az adófizetõknél, a polgároknál jobban tudja az állam, hogy mire fordítsa polgárai pénzét. Az újkádárizmus éppen annyira paternalista, mint a régi volt\dots [K]izárólag költségvetési támogatásokból fedezett többletkeresletet támaszt. \dots[E]nnek a keresletgeneráló (támogató, megvesztegetõ [!]) politikának a fenntartásához növeli a költségvetési újraelosztás és az adóztatás terjedelmét.} Tehát - mondják - az újraelosztás növeléséhez növelik az újraelosztás terjedelmét. Egek!

A segélyezés, a csökkentett bérû szociális lakás, a rászorulóknak juttatott csökkentett árú gyógyszer: megvesztegetés? Prostituálják a dolgozókat!\dots

S alább:

\textqq{Az újkádárizmus nemcsak közgazdasági, pénzügyi, hanem erkölcsi és persze politikai kérdés is. Ezért legalább ennyire fontosak az erkölcsi következmények: nem a teljesítmény, az erõfeszítés, a versenyben elért jövedelem számít, hanem a politikusok jóindulata. A jobbítás, a gondok megoldásának szándékával [ez nem új-, hanem ókádárista szintagma volt, de sebaj] megfoszthatják-e a politikai döntéshozók az állampolgárokat döntési szabadságuktól? Létrehozható-e ismételten olyan helyzet, amelyben a polgárok mint adófizetõk, jövedelemtulajdonosok egyre kevésbé dönthetnek szabadon, mert pénzük sorsáról egyre nagyobb mértékben politikusok döntenek?}\footnote{Antal László, Csillag István, Mihályi Péter: \textqq{Antikádárizmus}, Élet és Irodalom, 2005. március 4. Azért az ennél ezerszer kevésbé demagóg Bokros Lajos is ilyeneket képes leírni: \textqq{A jövedelmi és vagyoni különbségek természetesek és elfogadhatóak annyiban, amennyiben valóban nagyobb teljesítményt, hatékonyabb munkát igazolnak vissza. [\dots] Ép lelkülettel és egészséges tudattal [?] bíró társadalom a tiszta és áttekinthetõ, mindenki számára rendelkezésre álló eszközökkel folyó verseny nyomán kialakuló egyenlõtlenségeket józan határok között természetesnek veszi és elfogadja.} Bokros: Verseny és szolidaritás, Bp.: ÉS, 2004, 28-29. De drága jó Lajosom, \textqq{mindenki számára rendelkezésre álló eszközök} nem léteznek. (Bokrost újabban Andor László bírálta az Egyenlítõ friss számában.)} Antal, Csillag és Mihályi állításai képtelenségek. (Akkor is, ha kajánul idéznek tõlem is régrõl hasonló szellemû cikket. Mea culpa.) Elõször is nem világos, miért tévesztik össze az anticiklikus keresletszabályozást a középkori alamizsnálkodással. Másrészt, miért köszönhetnõk inkább \textqq{a politikusoknak} (ennyit sejtenek szerzõk a modern államról\dots) a nagyobb mérvû újraelosztást, mint a kisebbet? Miért volna a nagyobb mérvû újraelosztás inkább szabadságkorlátozás, mint a kisebb mérvû? Hiszen mindkét esetben \textqq{a politikusok} (a törvény) szabják meg, hogy mennyit vonnak el tõlünk, és mennyit nem. 10\% adót is akaratunktól függetlenül vetnek ki ránk, és 90\% adót is. (A legközelebbi általános választásokig - törvényesen, békeidõben - ebbe nem szólhatunk bele egyik esetben se.) Ha kisebb az adónk, több pénz elköltésérõl dönthetünk szabadon, mintha nagyobb lenne, de nem döntünk szabadabban.

Viszont ha a módosabbak adója nagyobb, nagyobb szabadságot nyújthat azoknak a szûkölködõknek, akiknek a nyomor nem enged még köznapi szabad választásokat sem, és nem csak a fogyasztásban.

Félrevezetõ az is, hogy itt kimondatlanul csak a személyi jövedelemadóról beszélnek a jeles szerzõk, a közvetett (pl. forgalmi) adókról nem, és a tõkére, a tõkés vállalatokra kivetett adókról, járulékokról, vámokról stb. se: a vállalatok nem szubjektumok, akiknek-amelyeknek \textqq{a szabadságáért} aggódnunk kellene. (Persze aggódhatunk a \textqq{versenyképességükért} stb., tehát azért, hogy alkalmazottaiknak, fogyasztóiknak, partnereiknek, beszállítóiknak és í. t. mi lesz a sorsuk: de ez nem szabadságkérdés.) \textqq{A politikusok} (értsd: a jogalkotó, a törvényhozó) nem \textqq{egyre nagyobb mértékben} döntenek \textqq{pénzünk} sorsáról, hanem mindig ugyanabban a mértékben: az alkotmány keretei között - s ez fontos korlát! - abszolút hatalommal. A \textqq{paternalizmus} vádja is rendkívül árnyalatlan: nem biztos, hogy elõnytelen számunkra, hogy az állam (a hivatal) bizonyos technikai jellegû döntéseket kivegyen a kezünkbõl: evvel idõt nyerünk (a bürokrácia nem csökkent, hanem nõtt a rendszerváltás óta, ennyi ûrlapot, formanyomtatványt még soha nem töltöttünk ki), szívünknek kedvesebb dolgokra fordíthatjuk a figyelmünket. Senki nem állítja, hogy az állami újraelosztásnak nincsenek óriási hátrányai; kétségkívül nem túl hatékony rendszer, drága és nehézkes, idõnként pedig a meghirdetettel ellenkezõ célt érnek el vele, azaz olykor növeli az egyenlõtlenséget ahelyett, hogy csökkentené, pl. ha nem alkalmazza következetesen a rászorultsági elvet (means-testing), amelyet érthetetlen okokból nálunk a baloldalon is elleneznek, holott az \textqq{alanyi jogon} osztott kedvezmények épp oly igazságtalanok (és ugyanazért), mint az egykulcsos adó. A neoliberális propagandának ezek az \textqq{erkölcsi} érvei azonban egyszerûen hamisak, habár elterjedtek.

Az adók funkciója nem a forradalmi, hanem a \textqq{polgári} és \textqq{reformista} baloldal számára is adott: annak a lehetõsége, hogy az államot - legalább abban a nagyon korlátozott értelemben, ahol zárójelbe kerül mindaz, ami az üzemek (munkahelyek) kapuin belül történik - annak az eszközévé tegyék, hogy a munkamegosztás és az osztályhovatartozás lutriján \textqq{kijött} jövedelmi, életminõségi stb. különbségek úgy csökkenjenek, hogy \textqq{a politikai közösségnek} a stabilitáshoz szükséges fikciója megmaradhasson; a nyers fizikai kényszer a kapitalizmusban hosszú távon destabilizáló gazdaságilag. Bármit mond szegény József Attila, a szabadság szülte rend: a tõkés rend. Ami ezen a renden túl van, az nem lehet \textqq{rend} (és nem lehet \textqq{munka}). A kapitalizmus elõtt a rend szült rendet. A kapitalizmus játszani is engedi szép, okos fiait. Különben nõ a tõke szerves összetétele, süllyed a profitráta.

A kapitalista gazdaság alkalmasint soha nem fog nyugvópontra jutni.\footnote{Ld. Robert Brenner: \textqq{The Economics of Global Turbulence}, a New Left Review különszáma, NLR (I) 229, 1998. május-június; Robert Brenner: The Boom and the Bubble: The US int he World Economy, London/New York: Verso, 2002, de vö. Giovanni Arrighi: \textqq{The Social and Political Economy of Global Turbulence}, New Left Review (II) 20 (2003. március-április) 5-71.} Az nem tartozik ide, hogy lehet-e helyettesíteni olyasmivel, ami magasabb rendû. Eddig erre kísérlet se történt. Maga Lenin is tudta, hogy amit \textqq{épít} a bolsevik párt, az államkapitalizmus.\footnote{Vö. Szamuely László: Az elsõ szocialista gazdasági mechanizmusok: Elvek és elméletek, Bp.: KJK, 1971, 104-111 és passim. A mai kelet-európai rendszerek sajátosságainak forrása az államkapitalista elõzmény, mondom egy magyarul még nem publikált írásomban, ld. G. M. Tamás: \textqq{Un capitalisme pur et simple}, La Nouvelle Alternative 60-61 (2004. március-június) 13-40.}

Ilyesmit a \textqq{reformista} szociáldemokráciától senki nem vár. De legalább a polgári társadalom eszményének - a szabadság és az egyenlõség kiegyenlítésének - a valamelyes közelítését azért igen. Az viszont kibírhatatlan (és intellektuálisan tarthatatlan és tisztességtelen), hogy a méltányosabb viszonyokra és tûrhetõ életkörülményekre vágyó milliókat a kormánykörök és a velük egyetértõ ideológusok szolgalelkekként bélyegeznek meg.

George W. Bush és kelet-európai szövetségesei egyetértenek abban, hogy a szabadság a tõkeáramlás szabadsága, amelyet a militarizált területi rendõrállam biztosít, amelynek legitimációját \textqq{a szabad választások} nyújtják. A szabad választások csakugyan nélkülözhetetlenek, de azért kimenetelük se teljesen közömbös; ha a parlamentekben mindig ugyanazoknak az oligarchiáknak, \textqq{eliteknek}, azaz az uralkodó osztály különféle csoportjainak van többségük vagy (mint nálunk) kizárólagos képviseletük, az nem azt jelenti (hiszen így az \textqq{Antikádárizmus}-pamflet színvonalára zuhannánk), hogy egyáltalán nincs szabadság, hanem csak azt, hogy a társadalom többi osztályának és csoportjának nincs elegendõ ereje. Többek között gondolati ereje nincs. Emiatt van némi szabadságunk demokrácia nélkül. Ezért van képviseleti kormányzatunk köztársaság nélkül. Ezért van szociáldemokráciánk munkásmozgalom nélkül; még a tõkés rendszert stabilizáló, egyenlõbbé, igazságosabbá, ennélfogva szilárdabbá és rugalmasabbá tévõ munkásmozgalmunk sincs.

Erõt a nincsteleneknek csak az újraelosztásért folytatott eredményes harc adhat. De ez csak erõgyûjtésre lesz elegendõ. A föladat más.


\end{document}
