% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ Az antifasizmus jövõje  }
\date{2010, április 2 \thanks{ÉS, 54. évfolyam, 13. szám } }
\topmargin -1.8cm        % read Lamport p.163
\oddsidemargin -1.8cm   % read Lamport p.163
\evensidemargin -1.8cm  % same as oddsidemargin but for left-hand pages
\textwidth      7.5in
\textheight	10.0in
\maketitle



% \textqq{ }

Ha valaki olvassa az egyre bizonytalanabb és riadtabb magyarországi balközép sajtót, az a benyomása, hogy hegyomlással vagy árvízzel, azaz természeti jelenséggel van dolga, amelyre emberi akaratnak úgyszólván nincs befolyása -- nem pedig választási küzdelemmel, amelyben éppen az emberi akarat szokta a fõszerepet alakítani. Igazi harc ma voltaképpen csak a jobboldalon folyik -- a Jobbik és a Fidesz--KDNP között --, méghozzá elkeseredett, gátlástalan, szabályokra fittyet hányó párviadal, bandázs nélkül, végkimerülésig. Néhány mérsékelten liberális közéleti személyiség próbálkozik  ugyan a szélsõjobboldalt támadó frázisokkal, de ezeket már úgy alakítják, hogy munícióként szolgálhassanak a Fidesznek. 

\section{Terminológiai hadicselek}

Ilyen frázis az ún. nemzeti bolsevizmus. A közkedvelt monarchista történész leleményét a 168 Órától, a KlubRádiótól és a budapesti fõpolgármestertõl a szélsõjobboldali, ám hatalomtechnikailag fideszes Magyar Hírlap tulajdonosáig kórusban, uniszónó hangoztatták sokan az elmúlt hetekben. Mire jó ez a terminus mint a Jobbik politikájának jellemzése?

Természetesen elsõsorban arra, hogy a Jobbik elleni stratégiákat elfogadhatóvá tegyék a jobboldali értelmiség számára, amelyet évek óta arra tanít a konzervatív sajtó, hogy az antifasizmust mint aljas judeobolsevista--plutokrata manõvert elutasítsa. A \textqq{közös antifasiszta föllépés} szocialista szorgalmazását már csak azért is elvetik a konzervatív jobboldalon, mert a Magyar Szocialista Párt többé nem jelentõs tényezõ, de azért is, mert ez ellentmondana a baloldali fõveszély másfél évtizedes sulykolásának, amelyre a nehezen megalkotott konzervatív összefogást alapozták.

A nem kommunista antifasizmus amúgy is gyér és gyönge hagyománya -- a mélyen konzervatív Kolnai Auréltól és Szekfû Gyulától Barankovics Istvánig és Bibóig -- feledésbe merült. A legerõsebb elemét ennek a hagyománynak (a szociáldemokrata és radikális változatot) a kommunisták semmisítették meg, ennek sincs folytonossága, a Századunk, a Szocializmus, a Munka, a bécsi Világosság, a Szép Szó, a Haladás bekötött évfolyamait természetesen a kutya sem olvassa. Az antifasizmus merõben kommunista hagyatéknak tetszik, amely eszköz volt a Horthy--rendszerben és a vészkorszakban kompromittálódott \textqq{történelmi osztályok} tönkretételére. Így hát új szavakat kell keresni.

Olyan szavakat, amelyek rejtetten, szubliminális módon a baloldalt is támadják, hiszen a \textqq{bolsevista} kifejezést a mai -- politikájában neokonzervatív, neoliberális -- \textqq{baloldalra} is alkalmazzák a konzervatív lapok és mûsorok, s így érzelmileg, izgalmilag alátámasztják a Fidesz--KDNP mai kétfrontos harcát az MSZP és a Jobbik ellen. Sajnos ez a szóhasználat hazug.

A nemzeti bolsevizmus létezõ jelenség volt a weimari Németországban. A \textqq{nemzeti bolsevikok} a földre tepert, éhezõ Németország, \textqq{a proletár nemzet} érdekében akartak szembeszállni az antanttal, szövetkezve a Szovjetunióval. Nem voltak antiszemiták és nem voltak a restauráció hívei se, nem voltak a hierarchia, az újrendiség, a korporatizmus, a militarizmus, a totalitárius kontroll szorgalmazói, magyarán nem voltak fasiszták vagy nácik. Nem értettek egyet (méltán) a szörnyû békeföltételek teljesítésével, ennyiben szembenálltak a weimari demokratikus kormányokkal. Tehát az analógia történetileg száz százalékig téves, mint az analógiák a tragikusan mûveletlen magyarországi közéletben majdnem mindig azok.

Nemzeti bolseviknak nevezni a Jobbik politikusait azt jelenti, hogy elkerüljük a konzervatív jobboldalnak elviselhetetlen \textqq{fasiszta} kifejezést és azt a látszatot, hogy a Jobbikban a \textqq{legitim jobboldaliság} valamely variánsát támadjuk, hiszen a Jobbik ellenfelei között ma szélsõjobboldaliakat is találunk, nem utolsósorban magát Csurka Istvánt.

A másik ilyen kifejezés a \textqq{radikális}. Ez a szóhasználat arra alkalmas, hogy mindenfajta radikalizmust mintegy fasiszta gyanúba keverjen, s evvel egyben trivializálja a fasizmust. Ha a \textqq{radikális} a \textqq{fasiszta} szinonimája, akkor egy füst alatt (burkoltan, rejtetten) lejárattuk a radikális feministákat, a radikális pacifistákat, a radikális állatvédõket stb., így újabb -- szubliminális -- szolgálatot tettünk a konzervatívoknak; arról nem szólva, hogy Magyarországon a radikális szó foglalt: történelmileg Ady, Jászi és Csécsy híveire vonatkozik, akiket persze a konzervatívok évszázada gyûlölnek immár.

A harmadik a fura módon egyes számban használt \textqq{szélsõség}. A \textqq{szélsõségek} kifejezés, többes számban, legalább megengedi annak a föltételezését, hogy a szélsõjobboldal és a szélsõbaloldal különbözik. A kettõ közelségének, pláne azonosságának hangoztatása úgyszintén konzervatív sajátság. (Erre használják az ún. totalitarizmus elméletét is, amely túl sokat magyaráz meg, ennélfogva semmit se.) A \textqq{szélsõség} elítélésével ugyancsak a nemzeti konzervatívoknak tesznek szolgálatot, akik csak a baloldallal egyetemben hajlandók vagy képesek megbélyegezni a nácizmust. (A fajgyûlölõk ugyancsak egyes számban használják az \textqq{etnikum} és a \textqq{kisebbség} kifejezést: nem kisebbségekrõl és etnikumokról van szó, hanem a cigányságról, a romákról. Ugyanilyen szóhasználat a szélsõjobboldal ajkán a \textqq{másság}, amelyet a balliberális klisé kiforgatásával egyszerûen -- és gúnyosan -- a melegekre értenek.)

Ez a szóhasználat általános a balközép sajtóban, amely ezek szerint (is) legbelül, a lelke mélyén már megadta magát a konzervatív jobboldal gyõzedelmes fõ erejének. Többen azt sejtetik, hogy a Fidesz--KDNP menti majd meg a magyar demokráciát a Jobbiktól, de azt nem taglalják, hogy ki menti meg a magyar demokráciát a Fidesz--KDNP--tõl.

\section{Fölháborodás vagy cáfolat?}

A posztfasiszta diadalmenet egyik eleme (nem mondanám azért, hogy: oka) a mára elhalkult antifasiszta propaganda intellektuális gyöngesége, a liberális antifasiszták életismeretének hiányossága. Az antifasiszták az elmúlt húsz esztendõben szünet nélkül fölháborodtak. \textqq{Hogy lehet ilyet mondani?} -- kérdezték döbbenten évtizedekig. Mintha ez újdonság lenne. Úgyszólván senki nem ment oda az aluljárók, pályaudvarok újságos asztalaihoz -- a liberális antifasiszták nyilván gépkocsival járnak -- , ahol húsz éve hódít a náci irodalom. Az állam tulajdonában lévõ közterületeken (vasút, metró, buszpályaudvarok) olyan náci (fasiszta, nyilas) lapok kaphatók nyíltan, mint sehol a világon. A Großadmiral Dönitz és a Kriegsmarine hõstetteit dicsõítõ neonáci förmedvényt ma reggel láttam az újságosom asztalán -- az ilyesmi részben amerikai importáru, amelyet az Egyesült Államokban csak zárt borítékban, a tartalom megjelölése nélkül lehet terjeszteni postán, könyvárusi forgalomba nem kerülhet -- , állítólag ugyanaz a terjesztõ küldi szét, amely a Népszabadságot is. Az antifasiszta kritika a szélsõjobboldali irodalomnak az egyötödére se terjed ki. A múlt héten a budapesti Nyugati pályaudvaron 14 neonáci--újfasiszta lapot számoltam össze egyetlen bódéban, a föltûnõen láthatókat értve csak ide. A második világháborút Hitler szemszögébõl bemutató, angolszász szerzõi álnevek alatt \textqq{terített}, méregdrága, színes, albumméretû és --külsejû, áltörténelmi kiadványokkal másfél évtizede tele vannak a populáris könyvesboltláncok. Ott vannak a közkönyvtárakban is.

A liberális antifasiszták -- akiknek errõl a komoly tõkebefektetéssel, jelentõs fordítói, szerkesztõi, bibliográfiai munkával elõállított irodalomról fogalmuk sincs, csak a Szkítia boltokban fölbukkanó nyilas újrakiadások tûnnek föl nekik, holott ez csak a jéghegy csúcsa: ami Nyugaton ezoterikus, aprócska szubkultúrák gondosan õrizgetett és jelentéktelen sajátja, az nálunk tömegfogyasztás tárgya -- azt hiszik, hogy a fiatal posztfasiszták ugyanarra az antifasiszta történeti és politikai irodalomra támaszkodnak, mint õk, csak éppen meghibbantak.

Az 1945, s különösen az 1970--es évek óta megszilárdult antináci konszenzus a mai Magyarországon nemcsak hogy gyönge, hanem jószerivel ismeretlen.

Úgyszólván senki nem közölte a fölnövekvõ nemzedékekkel, hogy -- teszem azt -- a zsidó világuralomról alkotott közkeletû vélemény tárgyilag hamis. Csak azt, hogy ilyesmit állítani nem illedelmes, esetleg erkölcsileg elvetendõ. A holokauszttagadást (az interneten: \textqq{hollókoszt}, \textqq{holokamu}) tiltó törvényt is így fogják föl sokan: ahogyan nem illik a nyilvánosság elõtt a nemi szerveket emlegetni, pedig tudjuk, hogy léteznek, az állam szerint nem szabad hangoztatni a \textqq{zsidó holokausztlegenda} hamisságát, mert ez sérthetné a \textqq{kisebbséget}. De mindannyian \textqq{tudjuk}, hogy az európai zsidóságot nem gyilkolták meg, genocídium nem volt, illetve a zsidók maguk tehetnek róla, ha mégis volt. A Milyen 6 millió? föliratú pólóban feszítõ izompacsirtákkal hosszú évek óta találkozhat bárki a pesti villamoson.

Az európai zsidóság megsemmisítését azért kell tagadni, mert ez logikailag lehetetlenné teszi a zsidóság világuralmáról szóló legendát mint világmagyarázatot. Miféle világuralma van (vagy lehetett) a népnek, amelynek a kétharmadát szisztematikusan meggyilkolták, s ebben a III. Birodalmat és szövetségeseit senki se volt képes -- és semmilyen hatalom nem is nagyon akarta -- megakadályozni? Ha nincs a vészkorszak, ma Magyarországon mintegy háromnegyed millió zsidó élne, nem mintegy ötven--hatvanezer. Ez azért észrehevehetõ volna. Mint ahogy észlelhetõk a vidéki zsidó temetõk, amelyekbe évtizedek óta nem temetkezik senki, és láthatók a raktárrá és mozivá átalakított, omladozó vidéki zsinagógák. Így hát természetesen a holokauszttagadók is tudják, hogy amit mondanak, nem igaz.

De az igazság makacs hangoztatása helyett csak azt mondták a szélsõjobboldalnak, hogy nem szabad ilyet mondani. Hogy csak ostoba vagy gonosz ember mond olyat. Csak ostoba ember mondja meg az elhunyt lányának a temetésen, hogy imádott édesapja tolvaj gazember volt és hûtlen férj. Efelõl az állítás igaz lehet. A jobboldal mérsékeltebb része így is tett: nem nagyon emlegette a zsidók elleni elõítéletes népmondákat, minek bántsa a túlérzékeny biboldókat, de \textqq{tudta, amit tudott}. Az újfasiszták csak kimondták \textqq{az igazat}. Senki nem vonta hatásosan kétségbe a mindenfelé -- az állami és egyházi oktatásban is -- föltûnõ balítéletek érvényességét, hanem azt vitatták egyre növekvõ hévvel, hogy szabad--e ilyesmiket beszélni. A liberálisok ezen csak veszthettek, mert a nemleges válasz nem illik a hagyományukhoz, a posztkommunista óbaloldal pedig haragudhatott a liberálisokra -- aki úgymond \textqq{megengedték} a náci beszédet, ami abszurdum -- , akikre veszélytelen haragudni.

A moralizálás és a szüntelen illemtanóra pedig odavezetett, ahová nem kellett volna: nem csak azt kezdték szalonképtelennek nyilvánítani, aki náci dolgokat fecsegett, s aki ennélfogva náci volt, hanem ildomtalannak neveztek bármit, amit a nácik történetesen mondtak -- akkor is, ha ez másvalakitõl átvett, elcsórt igazság volt. Nem az igazságról szólt a vita, hanem az illendõségrõl. Szélsõjobboldalinak kezdett számítani sok ésszerû nézet, amelyet a posztfasiszták is fölkaptak, egyrészt, mert senki se csak náci, benne él a társadalomban, másrészt, mert a posztfasiszták is népszerûek akarnak lenni, mint minden mozgalom, ezért elterjedt eszmékkel vegyítik borzalmas alapgondolataikat. A posztfasiszták ráültek a -- teljesen indokolt -- társadalmi elégedetlenség, nemzedéki és osztálygyûlölet hullámára, ennél fogva a jó modor õrei fasisztának nyilvánítottak minden tiltakozó mozgalmat a megszorítások okozta nyomor ellen szerte a világon, akkor is, ha jól látszottak a fényképeken a marxista pártok vörös és az anarchisták fekete zászlai.

Liberálisnak neveztek nyugati posztfasisztákat, ha -- fajgyûlölõ alapon -- nekiestek a muzulmán kisebbségeknek, mert a muzulmánokat zsidóellenesnek, tehát nácinak tartják (az iszlámizmus nem nácizmus; nem minden antiszemita fasiszta is egyben -- és viszont). Magyar liberális hetilapban olvastam Pim Fortuyn, Theo van Gogh és Geert Wilders dicséretét. (!) Miután a liberális mainstream tabukat, tilalmakat állított föl, rendkívül következetlenül (és eredménytelenül), az a látszat keletkezhetett, hogy a posztfasiszták a tabutörõ, képromboló lázadók, akik végre kimondják..., tekintet nélkül az érzékenységekre és a következményekre. És minden tiltott mondatról azt vélelmezi a történelmi baloldal által évszázadokig a lázadás tiszteletére nevelt közönség, hogy igaz.  Ez az antifasizmus -- sok egyébbel együtt manapság -- megbukott.

\section{Mi a Jobbik titka?}

A Jobbik és eszmerokonai (legközelebb az ausztriai FPÖ és BZÖ áll hozzá, de mindkettõnél keményebb, és hajlamosabb a fizikai erõszakra) nagyon fontos történelmi funkciót töltenek be. A többi -- pl. a Jobbik hivatalos választási programjának mérsékelt szociáldemokrata jellegû javaslattömege, amellyel senki se törõdik -- körítés. Ez a funkció így jellemezhetõ röviden:

1. A technikai fejlõdés (mind az ipari termelés: mikroelektronika, robotizálás, automatizálás, informatizálás, miniatürizálás, biotechnológia; mind a szállítás változása: egy része gyorsul, más része fölöslegessé válik, mert mindent mindenütt elõ lehet állítani; mind a pénzügyi tranzakciók fölgyorsulása, a kereskedelem, a banki szolgáltatások, a hitelüzlet elektronizálása; a kommunikáció forradalma), továbbá a nemzetközi kereskedelmi jog, találmányi és más szerzõi jog, adójog, versenyjog átalakulása, amely a forgalom (elsõsorban a tõkejavak körforgása) megkönnyítését szolgálja, hatalmasan megnöveli a relatív értéktöbblet mennyiségét. Ugyanazt az értéket sokkal kevesebben termelhetik meg egyre kevesebb idõ alatt, növekvõ termelékenység, fehérre izzított munkaintenzitás mellett. A munkanélküliség -- a kereskedelmi ciklusoktól egyre függetlenebbül -- csakugyan strukturálissá, állandóvá válik, a prekaritás, részmunkaidõs és rendszertelen foglalkoztatás, távmunka, alulfoglalkoztatás, kényszer--\textqq{vállalkozás} (Ich--AGs), létminimum alatti bérezés, feketemunka stb. beépül abba, amit korábban \textqq{munkának} neveztek.

2. A globalizáció -- közelebbrõl a kereskedelmi és pénzügyi tranzakciók liberalizálása -- következtében az ipar zöme az alacsony bérû ázsiai országokban koncentrálódik.

3. A \textqq{tudásipar}, kommunikáció, szórakoztatóipar, szolgáltatások stb. értéktermelési és fölszívóképessége elér a határáig. Ez a nyugati métropolisz körletében súlyos szociális és kulturális problémákat vet föl, átalakulnak az életformák, a korábbi fegyelmezõ mechanizmusok (a munka és a katonai szolgálat) szétmállásával véget ér a pár évtizedes békés intervallum. A prekaritás, a munkanélküliség, a reálbércsökkenés, az elöregedés folytán problematikussá válik a fogyasztás és az egyre nélkülözhetetlenebb szociális szolgáltatások, közszolgáltatások finanszírozása. Ezt csak hitelezéssel lehet megoldani, ami válságokhoz, népi és állami erõszakhoz vezet. (A munka reális alávetése általános lesz.)

4. A lakosság fogyasztásának és a tõle egyre kevéssé megkülönböztethetõ szociális ellátásnak a hitelbõl való finanszírozása államcsõdöket okoz -- s ennek következtében a világpolitikai--hatalmi viszonyok átalakulását.

5. A prekárius, munkanélküli, munkaképtelen, nyugdíjas lakosság hol abszolút, hol politikai többségbe kerül, de képtelen -- szétszórtsága, eltérõ érdekei, kultúrája, nemzedéki rögzöttségei miatt -- olyan erõvel megszervezni magát és önreprezentációját, mint a klasszikus munkásmozgalom. A munkába állítható, a munka fegyelmének -- a tõkés társadalom alapvetõ kohéziós erejének -- alárendelhetõ népesség aránya csökken. A termelés társadalmasító szerepe lassan elenyészik. A munka/tõke dichotómián túl egyebet elképzelni nem tudó rendszer (csak ez a két legitim jövedelemforrás létezik) meginog.

6. A munkán/tõkén túli jövedelemforrást létrehozza az állam -- ez a szociális ellátás, segélyezés rendszere -- , de ennek a legitimitása bizonytalan. Ez a legitimitás addig volt erõs, ameddig ezt -- az 1945 utáni nyugat--európai \textqq{szociális alkotmányok} elvein kívül, amelyeket az Európai Unió alapvetõ (hatályos) dokumentumai pl. már nem tartalmaznak -- az erõteljes parlamenti, mozgalmi és szakszervezeti szocializmus politikailag garantálta. Ilyen erõ ma nem lehetséges. Az államok egyre--másra adják föl a szociális ellátások legitimációs és motivációs elveit.

7. Föl kellett merülniük politikai kezdeményezéseknek, amelyek ezt a delegitimációs energiát megtestesítik. Ezek az erõk csakugyan erkölcsi forradalmat indítanak. Látszólag konzervatívok -- rend, munka, család, hierarchia -- , de valójában az alávetett munkából kiszorult populációkért való össztársadalmi (állami) felelõsségvállalást -- ami még belefért a régi európai konzervativizmus, pl. a keresztyéndemokrácia, \textqq{keresztyénszocializmus} programjába -- óhajtják megfosztani a legitimációjától, amennyiben a szociális szerencsétlenséget mint erkölcsi fogyatkozást tüntetik föl. Ki NEM méltó a segítségünkre? -- ez a mai forradalmi (azaz ellenforradalmi) szélsõjobboldal messzehangzó kérdése. Természetesen a romák, vagy nyugatabbra a színes bevándorlók, etnikai kisebbségek, a dolgozni nem képesek és nem hajlandók, a csonka családok, a betegek és öregek -- akiket a magyarországi internet \textqq{nyuggerek}--nek (nyugdíjasok) nevez megvetõen és gyûlölködve -- : ezek egytõl egyig méltatlanok az \textqq{adófilléreinkre}, ingyenélõ, lusta gazemberek, ringyók, paraziták, szenilis barmok. Ugyancsak a magyarországi interneten -- képzelt roma kiejtést imitálva -- \textqq{segíly}--nek nevezik a segélyt. A Jobbik és hívei számára a munkából kiszorultak helóták, akiknek a kunyhóin idõnként  át kell száguldania a fegyveres erõnek, megölve közülük néhányat a miheztartás végett.

8. Természetesen a posztfasiszták és a nemzeti jobboldal hozzájuk közelebb esõ feléhez tartozók nem neokonzervatívok, akik szerint \textqq{segíly} egyszerûen senkinek se jár, tehát támogatást azért nyújtanának a \textqq{családoknak}, a \textqq{kisvállalkozásoknak}, csökkentenék a \textqq{munkára nehezedõ terheket} (tehát a szociális költségeket nem a tõkéseknek kell megfizetniük, hanem az államnak, azaz az adófizetõknek), magyarán segítenék a fiatal, fehér, keresztyén, árja, heteró középosztályi férfiakat.

9. Ez a program -- ettõl enyhén különbözõ szelekciós kritériumokkal -- majdnem az összes párt közös programja, ámde csak a posztfasiszták állnak rá készen itt Magyarországon és egyebütt, hogy öljenek is érte. Ezért nélkülözhetetlen a Jobbik, amely az összes mainstream irányzatú politikai kommentátor, elemzõ, társadalomtudós, publicista stb. szerint \textqq{valóságos problémákat vet föl} (a mélyszegénység kultúrájába belesavanyodott népesség már nem hajlandó dolgozni, aki nem dolgozik, ne is egyék, blablabla), a nem dolgozóktól el kell venni az eddig elvben mindenkinek kijáró életlehetõséget, amivel egy csapásra véget vetettünk az egyenlõség bármiféle--fajta alakváltozatának.

A Jobbik azért látszik \textqq{a valóságos problémák} fölvetõjének, mert az összes polgári párt azt a homogeneitást és kohéziót várja el a polgári társadalomtól, amely soha nem volt a sajátja. Ebbe a koholt organikus egységbe beilleszthetetlen elemeket -- olyanokat is, akik ennek az imaginárius ikonjába nem illeszthetõk: zsidók, kommunisták, anarchisták, melegek, feministák, mûvészek, akik munka/tõke--ellenesnek tetszenek, megélhetésük forrásai titokzatosak -- a legegyszerûbb, a náci módon iktatja ki, persze mindannyiukat elsõsorban (de nem kizárólag!) képzeletben. Képzelete még a régi nácikénál is szadisztikusabb: Hitler szerette Wagnert és a Lehár--operetteket, a szkinhed rock még neki is sok lett volna, de az Egészséges Fejbõr, a Romantikus Erõszak vagy a Titkolt Ellenállás zúzása a Jobbiknak meg se kottyan. Imádják. (Vö. Kriza Bori zseniális filmjével: Dübörög a nemzeti rock.) Elvégre a nácik titkolták valódi tömeggyilkos szándékaikat. A Jobbik meg játszik. Roma integrációs programokat (!) hirdet, miközben a sajtója kedélyesen \textqq{mokkavadásznak} nevezi a cigányok rasszista gyilkosait.

A posztfasiszták -- esetünkben a Jobbik -- aligha fognak kormányra kerülni, de kifejezik és gyakorolják azt a nyomást, amely manapság minden \textqq{mérsékeltebb} európai kormányra nehezedik, s amely egyértelmûen két nemzetre osztja a politikai közösségeket. (S ez már önmagában fasisztoid jellegû folyamat.) Az egyik nemzetbe tartoznak a tõke--munka kontinuumban helyet foglaló \textqq{egészséges elemek}, a másikba a szociális hulladék: az \textqq{improduktív}, \textqq{inaktív} elemek: a munkanélküliek, a kisebbségek, a nyugdíjasok, a drogosok és í. t. Ami Olasz-- és Franciaországban már kormánypolitika, azt a Jobbik és a bolgár Ataka még kívülrõl proponálja. A fasizmus/nácizmus alapvetõ tulajdonsága: a politikai közösségen (az államnemzeten) belül jelölni ki az ellenséget katonai--jogi értelemben is -- ahogyan ez korábban csak rivális nemzetállamokkal, államnemzetekkel és tagjaikkal történhetett meg -- , és megvonni az elismerést a honpolgárok alapvetõ jogainak egyetemességétõl, tehát megvonni sokaktól a honpolgárság lényegét: ez fölszámolja (már fölszámolta voltaképpen) az eddigi alkotmányos rendet.

Az InfoRádióban megkérdezték a Herder-- és Kossuth--díjas költõt, aki a mindent elárasztó hamisságról panaszolkodott, hogy mikor kezdõdött a hamisság korszaka. A jelentékeny poéta válasza: 1945--ben. Ezek szerint tehát 1944--ben még nem volt hamisság. A kijelentés jellemzõ. Bibó István még azt kérte, véssék a sírkövére: \textqq{Élt 1945 és 1948 között.} Az antifasiszta konszenzusnak vége.

A fasizmus elsõ számú funkciója -- a munka reális alávetésének kierõszakolása, minden ellenállás letörése -- a tõkének érdeke is, meg nem is. (Vö. T. G. M.: \textqq{A hosszú huszadik század}, Élet és Irodalom, LIV/2, 2010. január 15., http://www.es.hu/index.php?view=doc;24988.) Az 1920/30--as években a polgárságnak át kellett adnia a politikai hatalmát, hogy megõrizhesse a rendszer lényegét, de ma a szó \textqq{rendi}, azaz  kulturális és politikai jelentésében nincs többé polgárság. (Vö. T. G. M.: \textqq{Kinek kampec?}, Népszabadság, 2010. március 27., http://nol.hu/velemeny/20100327--kinek\_kampec\_: a korábbi uralkodó osztály maradékai távoznak, uralmi vákuum.) A posztfasiszták az egyenlõség és a szociális állam legitimitásának fölszámolása mellé állítják a maradék, még dolgozó munkásosztály fontos elemeit, persze saját érdekeik ellenében -- és mozgósítják õket a \textqq{szociális hulladék} társadalmi megsemmisítésére. Ebben -- azaz a lényeges ponton -- a liberális, \textqq{polgári} antifasizmus ma nem mond nekik ellent. A munkatesztet, az \textqq{Utat a munkához}, a szociális kártyát nem a Jobbik találta ki. Mintegy két éve a Jobbik az összes párttal együtt tüntetett Miskolcon a \textqq{cigánybûnözés} hipotézisének védelmében. A Szlovákia elleni sovén hangulatkeltésben (nem érdekes, hogy ez csak a még agresszívabb szlovákiai sovinizmusra adott válasz külalakját öltötte) a Jobbik ugyanazt csinálta a \textqq{terepen} szkinhed, hipernáci és irredenta szövetségeseivel, amit a \textqq{szocialista} színezetû kormány (és a konzervatív--liberális államelnök) a diplomáciában.

  

\section{Kétféle antifasizmus}

Az antifasizmus arra szolgált a spanyol polgárháborúban, a franciaországi népfrontkorszakban és egész Európában az 1945--i gyõzelmet és fölszabadulást követõ években, hogy az akkor még létezõ klasszikus munkásmozgalom a szociális állam keretében segítsen a munkakényszer helyreállításában. A \textqq{demokráciát} a kemény munka állítja helyre, most magunknak dolgozunk -- ezt nem csak a kommunisták hirdették Kelet--Európában, hanem mindenki mindenütt. A fasizmusnak ehhöz nem volt szüksége a régi munkásmozgalomra (átvette ennek az elnyomó--szervezõ--társadalmasító funkcióit), ám a polgári és \textqq{népi} demokráciának igen. Az antifasiszta népfrontok folytatták a fasizmus által megkezdett preventív ellenforradalmat. Ezt a húzást most annál könnyebb megismételni, mivel se klasszikus munkásmozgalom, se klasszikus burzsoázia nincs már. A \textqq{polgári} antifasizmus ma amellett a neokonzervatív \textqq{leépítési} program mellett mozgósít, amelynek a tanulságait éppen a posztfasiszták vonják le a legbrutálisabban. Az EU és a NATO ellen hamis (mert merõben nacionalista) érveket fölhozó szélsõjobboldal lehetõvé teszi a \textqq{polgári} antifasizmusnak, hogy a globális repressziót belefoglalja propagandájába, mintha a meg nem választott nemzetközi szervezetek diktátuma a demokráciához tartoznék.

Lehetõvé teszi a posztfasizmusnak, hogy fölszabadító és forradalmi látszatokba burkolózzék. Még a fenyegetett romák és zsidók melletti humanista kiállás is eltûnõben van. A Jobbik ellen ma csak a szélsõjobboldalnak a konzervatívokkal szövetséges szektora harcol igazán a szokott gyalázatos eszközökkel. Az antifasiszta pártok e tekintetben mellébeszélnek.

A nép többsége vagy bedõl a rendszerváltás tagadhatatlan kudarcát hangsúlyozó Jobbiknak, vagy úgy érzi, semmi köze ehhöz a konfliktushoz. Egy korábbi nemzedéki párt (a Fidesz) küzd két új nemzedéki párttal (Jobbik, LMP), s a régi MSZP listavezetõje is avval hivalkodik, hogy jóval fiatalabb Orbán Viktornál. Mindenki \textqq{új}. Ez a szempont szembeszökõen üres, a \textqq{fiatalság} -- amúgy is gyanúsan elterjedt, a weimari szélsõjobboldalra emlékeztetõ -- álságos politikai kultusza (amellyel összhangban áll a fizikai erõ  civilizáció elõtti csodálata, vö. a sportolás közben fotózott politikusokkal vagy a nemzõképességet, potenciát bizonyító családi képekkel) a tartalom nélküli, animális behódolást involváló, tipikusan represszív retorikai -- és szó szerint értett -- fegyver.

Az antifasizmusnak nincs esélye, ha azt a rendszert védi a posztfasizmus ellenében, amelyet a posztfasizmus még jobban véd. Az, hogy a Jobbik politikusai vérben forgó szemû, véresszájú és hamarosan talán véres kezû idióták, akiknek a dumája az egykori nyilas színvonalat sem éri el, igaz, de nem döntõ. Õk a militáns kezesség az éhséglázadások ellen. Ha az antifasiszták nem állnak a szûkölködõk és a lecsúszott plebejusok mellé, akkor a neonáci dinamika gyõz. Ezért a magyarországi baloldalnak határozottan szakítania kellene eddigi intézményeivel, szervezeteivel, szövetségeseivel.

Ha a Fidesz szokásos ügyetlenségével csak relatív többséget szerez és nem tud egyedül kormányt alakítani, akkor kitör majd a zûrzavar. Ha mégis sikerül neki, a megnyugvás rövid lesz. Mind a radikális \textqq{rendcsinálás}, mind a kiegyezés az eddig kormányzó erõkkel a posztfasisztáknak használ. Én egyetlen most induló pártra se vagyok hajlandó szavazni. Az, hogy rettegnek -- joggal -- a fasisztáktól, nem teszi õket antifasisztává. Az, hogy nem alakítanak paramilitáris rohamosztagokat és nem dicsõítik a fajgyûlölõ gyilkosságokat, még nem teszi õket demokratává. Az, hogy olykor megsimogatják nyugdíjas öregasszonyok buksiját, nem teszi õket szocialistává. A nemzeti konzervatív sajtó évek óta gúnyolódik azokon, akik úgymond \textqq{riogatnak a képzelt fasiszta veszéllyel}. Ezt most már nem hangoztatják -- de mit szóljunk az esélyes hatalmi aspiránsok éleslátásához és elvárható gondosságához, amely a panaceaként kínálgatott \textqq{jó kormányzás} (good government: észak--amerikai, különösen kanadai klisé) föltétele? Ez az egész bagázs fabatkát sem ér.

Úgy vélem, mindent elölrõl kell kezdenünk. 

\end{document}
