% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{  A németországi választásokra }
\date{2005, szeptember 24 \thanks{ÉS, 49. évfolyam, 38. szám, 2005 szeptember 24 } }
\topmargin -1.8cm        % read Lamport p.163
\oddsidemargin -1.8cm   % read Lamport p.163
\evensidemargin -1.8cm  % same as oddsidemargin but for left-hand pages
\textwidth      7.5in
\textheight	10.0in
\maketitle



% \textqq{ }
A 2005-i németországi (elõrehozott) általános választások sok mindenre vetettek vakító fényt. Nem utolsósorban a magyarországi sajtó súlyos válságára. Ez utóbbi krízis még tovább vetíti ezt a fénycsóvát: a magyarországi hivatalos \textqq{baloldal} képmutatására, belsõ inkonzisztenciájára, eszméinek összeviszszaságára. Magyarországon a \textqq{baloldal} nem baloldalt jelent, hanem modernizáló-polgári, világias-pluralista identitásközösséget. Mindeközben a hivatalos \textqq{balközép} (néhány provinciális-helyi kacskaringóval) a gazdaságban, a népjóléti politikában, a honvédelemben, a külpolitikában, a környezetvédelemben, a közszolgáltatásokban többnyire jellegzetesen jobboldali (neokonzervatív-neoliberális) \textqq{vonalat} visz - ilyen messze a nyugati szociáldemokrácia nem ment soha, bár természetesen ez utóbbi majd mindenütt szakított a múltjával, és legjobb (legbalabb) esetben liberálisnak nevezhetõ. A magyarországi, lengyelországi, csehországi, romániai \textqq{szociáldemokrácia} Európa jobboldalán található, és a helyi jobboldalaktól csak \textqq{nyugatossága} és (egyre kisebb) részben \textqq{pártállami} múltja különbözteti meg (ehhöz -- egyedül Magyarországon, helyi történeti okokból -- hozzájön a tétova antinacionalizmus).

A Solidarno\ae és a Jaruzelski-puccs (önpuccs: autogolpe) óta nem fordult elõ, hogy a magyarországi sajtó ilyen összehangolt rágalomhadjáratot folytasson valaminõ új világpolitikai jelenség ellen, méghozzá hosszú hetekig, egyetlen kritikai pisszenés nélkül. A fõpróba az EU-alkotmányszerzõdés ügyében megtartott franciaországi népszavazás volt. A \textqq{nem} szavazatot (non de gauche) nacionalistának és fasisztoidnak állították be, holott a Bolkestein-direktíva alkotmányba foglalásának elutasításával a franciaországi baloldal kifejezetten internacionalista gesztust tett a kelet-európai dolgozóknak, elsõsorban a vendégmunkásoknak. Az egység ekkor még nem volt százszázalékos. De mivel az alkotmányszerzõdést vita nélkül megszavazta a Fidesz-MPSZ az Országgyûlésben, az eurofób magyar jobboldal jobbára hallgatott, de tartalmilag és burkoltan azért itt-ott bírálta az alkotmányszerzõdésre jellemzõ különféle hittételeket.

A Baloldali Párt (a továbbiakban: Linkspartei) megjelenése azonban masszív sajtóhisztériát váltott ki. Ennek az az oka, hogy a magyarországi sajtó a helyi (budapesti) konfliktusokat vetítette rá a németországi ügyekre. A Magyar Nemzet vitéz kommunistaellenes küzdelmet folytatott by proxy, ottani tudósítója lelke mélyén a Linkspartei.PDS-t az utódpárti maszoppal azonosítá. A balközép-szoclib spektrum (\textqq{paletta}) viszont az SPD-t, Schröder kancellár \textqq{szociáldemokrata} pártját tekinté \textqq{a németországi MSZP}-nek, amellyel szemben zavaró, osztályozhatatlan prikulicsként gomolygott, huhogott, sivított és vámpírkodott a szocializmus kísértetét megtestesítõ Linkspartei, ahogy Erdélyben mondják: \textqq{a nekurát} (románul necurat: \textqq{a tisztátalan}).

A magyarországi \textqq{balközépen} a szocializmus fantomfájdalomként él tovább: az amputált láb tovább sajog.

A Linkspartei megjelenése világossá tette: lehetséges a szoclib \textqq{balközéptõl} balra álló erõk megszervezõdése és sikeres kihívása. A néhai keleti tömbhöz tartozó közép-európai (vagy kelet-közép-európai) ütközõállamokban ilyen erõk alig vannak -- a cseh-morvaországi és a szlovákiai kommunista párt erõs, komolyan veendõ történelmi zárvány, de új kezdeményezésekkel nem állt elõ, lényegében az elmúlt rendszer becsületének terméketlen (és indokolatlan) védelmezésével fecsérli az idejét --, ráadásul a második világháború utáni Nyugat-Németországban és Ausztriában nem volt befolyásos erõ a szociáldemokráciától balra. Ausztriában a kommunista párt mindig gyönge volt, mert ott maga a szociáldemokrácia volt hajdan forradalmi. Nyugat-Németországban a Hitler által szétzúzott kommunista párt nem tudott erõre kapni, ráadásul az Adenauer-kormány (a nyugati szövetségesek nyomására) be is tiltotta a Kommunisták Németországi Pártját, a KPD-t; a szociáldemokrácia pedig büszkén vállalta a kommunisták polgárháborús ellenfeleinek örökségét. A radikális baloldal 1968 után alakult ki, ennek egy része (K-Gruppen) eléggé merev és dogmatikus-utópikus volt; ehhez hozzájárult a -- nem más, mint Willy Brandt által bevezetett -- rendszeres hatósági represszió, a foglakozási tilalom (Berufsverbot) a radikálisok számára. A kommunistának bélyegzett szélsõbaloldali személyek nem lehettek közalkalmazottak (tanárok, postások, vasutasok), ha nem esküdtek föl a \textqq{liberális-demokratikus alaprendre} (freiheitlich-demokratische Grundordnung). A radikális új baloldal a kilencszázhetvenes években elszigetelt volt, de terjedelmes. \textqq{A fegyveres harc} (vagyis a vörös terrorizmus) megindulása teljesen izolálta, majd szétverte. Maradékait fölszívták a zöldek és a szociáldemokrácia. Mindezt jól ismerhetjük Heinrich Böll és mások mûveibõl. Amit elfelejtettek, az az új baloldal újdonsága volt: a radikalizmus összekapcsolása a szovjet/bolsevik verzió elvetésével. Maguk az egykori fõszereplõk is felejtenek; sokuk a liberális világrend sajátos attitûddel rendelkezõ híve lett, mint Daniel Cohn-Bendit. A stílus még laza, de a tartalom banális.

A hidegháború legfõbb frontvonala Németországot vágta ketté. Ezért mind a nyugati, mind a keleti rend némileg merevebb volt ott, mint másutt. S megkockáztatnám: az evvel való erkölcsi és intellektuális elégedetlenség is erõsebb volt, mint egyebütt. 1989, az egyesülés után a keletnémet állampárt átalakult, de fönnmaradt. Környezete más volt, mint a hozzá hasonlóké a régi szovjet Kelet-Európa utódállamaiban, mint pl. nálunk is. Ugyanis Kelet-Németországban a Nyugat nem volt (egyébként soha nem volt) teljesen külföld. A PDS, a keletnémet posztkommunista párt vetélytársai nem a keletnémet megyei konzervatívok, liberálisok és zöldek voltak, hanem a legerõsebb európai tõkés állam nagy pártjai, sajtója, kultúrája, értelmisége, szakszervezetei. A rendelkezésére álló politikai eszmekincs -- tanúsíthatom -- se pusztán a korhadt és kibírhatatlanul unalmas KGST-leninizmus volt, hanem az egész német munkásmozgalmi örökség, s rajta keresztül a Szovjetuniótól már a hatvanas évektõl eszmeileg elszakadt nyugati baloldal gondolatvilága. (Beleértve a keletnémet demokratikus ellenzék baloldalának olyan nagy alakjait is, mint Robert Havemann és Rudolf Bahro.) Ehhöz furán és szervetlenül adódott az utólag létrejött NDK-hazafiság, ez a különös (plebejus és egalitárius) regionalizmus. Mindez nem lett volna soha elég a németországi baloldal sikeréhez.

Ehhöz Schröder és \textqq{a harmadik út} (Németországban \textqq{új közép}, neue Mitte néven ismert) látványos kudarca kellett, amelyre azonnal visszatérek.

A pesti sajtó gyönyörû dolgokat produkált, amikor kiderült, hogy a pesti modellek nem mûködnek. A magyarhoni balközép sajtó a németországi konzervatív sajtó (és tévékommentátorok) nyomán azt sulykolta -- hónapok óta minden áldott nap --, hogy a Linkspartei \textqq{populista}, elsõsorban azért, mert Magyarországon az MSZP-SZDSZ ellenfeleit szokás rutinszerûen, ha kell, ha nem, \textqq{populistának} bélyegezni. Nem vette tudomásul, hogy Schrödernek és az SPD-nek a Hartz IV és az Agenda 2010 nevû terveiben lefektetett és részben már végre is hajtott népellenes, a szociális államot, az alkalmazottak jogait (Mitbestimmung), a társadalombiztosítás társadalmi ellenõrzését, a társadalmi biztonságot és egyenlõséget brutálisan leépítõ, munkaidõ-növelõ, fizetés- és nyugdíjcsökkentõ koncepciója nyílt támadás volt a dolgozók, a nyugdíjasok, a munkanélküliek, a diákság, ám mindenekelõtt és elsõsorban a munkásosztály ellen, amely hatalmas fölháborodást vált ki évek óta, s amely sorozatos választási vereségekhez vezetett. Ezért kellett Schrödernek és Müntefering SPD-elnöknek az elõrehozott választások mellett döntenie -- mint tudjuk, ügyesen és a körülményekhez képest minimális veszteséggel. A hazai sajtó ennek a fölháborodásnak és tiltakozásnak sem a természetét, sem a nagyságát, sem a szervezettségét nem mérte föl (pl. a néha minden hétfõn sorra kerülõ tömegtüntetéseket). Ezeket a tüntetéseket és egyéb mozgolódásokat a szakszervezetek és az új szociális mozgalmak irányították (mint Franciaországban is a non de gauche kampányát): belõlük -- és kevésbé a kiábrándult szociáldemokratákból -- alakult a WASG, a \textqq{Munka és Társadalmi Igazságosság} választási kezdeményezés, amelyben pártokhoz nem tartozó marxista csoportok (belõlük Németországban igen sok van) is kezdettõl részt vettek.

Az elõrehozott választás kényszere és pánikja hozta létre az új baloldali pártot, amely voltaképpen valamiféle baloldali szociáldemokrácia megalakítása (ezért tartózkodóak vele némely marxista radikálisok, akik azonban nem léptek föl a kezdeményezés ellen). Ez az SPD katasztrófapolitikája elleni lázadás volt. Abban a katasztrófapolitikában nagy szerepe volt Otto Schily belügyminiszter emberi jogokat korlátozó, rendõrállami vonalvezetésének is. Mindezekben az ügyekben a zöldek a legelvtelenebb kompromisszumokat kötötték, még a nekik életfontosságú környezetvédelmi és katonapolitikai témák kapcsán is. A magyarországi sajtó mindezt úgy tünteti föl, mintha itt \textqq{a reformok} ellen lépne föl a baloldal, hiszen \textqq{a reformok} a neokonzervatív (és Magyarországon a \textqq{balközép}, \textqq{szociálliberális}) sajtóban csak és kizárólag a piaci reformokat jelentik (monetarizmus, egyensúly, defláció, adócsökkentés, versenyképesség növelése, beruházó- és befektetõbarát környezet, az állami -- pl. népjóléti és környezetvédelmi -- kiadások csökkentése, persze a hadikiadások kivételével), vagyis azt, aminek Németországban az a neve: Sozialabbau, szociális leépítés. (A Linkspartei elképzelései megtekinthetõk: bundestagwahlprogramm2005.zip, vö. www.sozialisten.de, továbbá: www.linksnet.de és www.rosalux.de. Az egyetlen rokonszenvezõ magyar cikk a Hajdú Jánosé az Eszmélet friss számában.)

Az ún. reformokkal szemben persze csak a \textqq{maradiság} és a \textqq{populizmus} léphet föl; a \textqq{reformok} mint olyanok elõre, a jövõbe mutatnak; ellenkezõjük értelemszerûen a szûkös múlt. Nem ügyetlen propagandafogás, épp csak nem kell neki bedõlni.

A Linkspartei követelései -- pl. a megélhetést biztosító minimális, garantált jövedelem, living wage -- egyébként a legújabb politikai jelenség, az új szociális mozgalmak szótárából kerültek a párt választási programjába, legtöbb javaslatuk klasszikus szociáldemokrata javaslat: ezek újabbak, mint Schröder és Merkel ajánlatai, mivel a kilencszázötvenes évekbõl származnak, szemben a munkaerõ flexibilizálásával és egyebekkel, amelyek a szociáldemokrácia és a jóléti állam elõtti, XIX. századi viszonyokhoz térnek vissza. A Linkspartei javaslatai kritizálhatók, ám nem forradalmiak, de nem is \textqq{ellenforradalmiak}: józanok és megfontoltak. A mai beijedt és konformista légkörben -- ahol politikusok eredetiek lehetnek avval, hogy nem kötnek nyakkendõt vagy festik a hajukat -- persze ez is ijesztõen hat.

Az egyik legnevetségesebb húzás a hazai sajtóban a szimbolikus kirekesztés: annak a kényszeres ismételgetése, hogy a Baloldali Párttal senki -- se Schröder, se Merkel, se más -- nem akar koalíciót kötni, s ezt \textqq{kategorikusan kizárja}. Hát persze, hogy nem akar összeállni a baloldali szocialistákkal az SPD, hiszen Gregor Gysi és Oskar Lafontaine a kezdettõl fogva kijelentette, hogy õk nem hajlandók szóba állni Schröder pártjával. A párt éppen azért alakult, hogy szembeszálljon az SPD \textqq{munkásáruló}, antiszociális politikájával. Majd megõrültek az ellenféllel együtt kormányozni. Savanyú a szõlõ -- persze hogy nem kell a partner, aki eleve visszautasított bennünket. A hazai sajtó azt hiszi, hogy Pestrõl kizárja és szalonképtelennek nyilváníthatja azt a németet, aki nem óhajt szalonokban ücsörögni, hanem kinyittatja a munkásotthonokat és sztrájktanyákat. A Linkspartei.PDS egyébként megharmincszorozta képviselõi számát, ami nem rossz eredmény. Nyugat-Németországban, különösen a Saar-vidéken döbbenetesen jó eredményeket ért el. (Mellesleg -- amint kitûnõ elemzõ hívja föl rá a figyelmünket -- a formálisan \textqq{baloldalinak} nevezhetõ erõk együttesen fölényes többségbe kerültek a Bundestagban. Csak nincsenek, nem lehetnek és ne is legyenek együtt.)

Ami a pesti \textqq{balközép} sajtónak \textqq{populista} és ómódi, az a Magyar Nemzetnek büdösprolikomcsi. Megjegyzem, a Linksparteiban kevesebb volt SED- vagy NSZEP-funkcionárius található, mint az MSZP-ben vagy a fideszes kormányban, vagy nemzeti konzultációs-agitációs csoportokban volt és van. Aki \textqq{régi}, az nem volt apparatcsik, aki új, az meg nagyon fiatal, és a tõkés társadalomban lett szocialista.

Ám a sajtóegység teljes. Még korábban jót nevettem azon, hogy -- talán a 168 Órában -- az a híres újságíró nevezte demagógnak és populistának a mai Cseh- és Morvaországi Kommunista Párt politikáját, aki 1968-ban a megszálló magyar honvédalakulatokkal együtt utazva, állítólag egyenruhában tudósította az akkori Népszabadságot a Varsói Szerzõdés csapatainak hõstetteirõl. Szíve joga egyébként.

Megjegyzem, bár én szívem szerint a Baloldali Pártra szavaztam volna, ha német állampolgár lennék, a saját politikai álláspontom más: a jóléti-egalitárius modell sem az szerintem, amely megoldhatná a jelenkor mély válságát. A tõkés társadalom körülményei között elkerülhetetlenül igaz az a liberális szemrehányás, hogy a jóléti állam drága, pazarló és bürokratikus. Ugyanakkor a neokonzervatív-neoliberális (a kettõ tkp. azonos) állam ellenállás nélkül valósítja meg azt, amit addig, amíg létezett valódi munkásmozgalom, csak vadállati erõszakkal lehetett: a dolgozók teljes kiszolgáltatottságát, a teljes bizonytalanságot és véletlenszerûséget. Az ellenállás csakugyan defenzív egyelõre, erre némi joggal utal a polgári sajtópropaganda. A Linksparteinak igaza van abban, hogy meg kell szabadulni az atomfegyverektõl és atomreaktoroktól, hogy a NATO-ra semmi szükség, hogy segítséggel tartozunk a harmadik világnak, hogy föl kell számolni a gépkocsi dominanciáját s evvel a kõolajtól való függést: ezek közhelyek. De kiderült, hogy Magyarországon vakmerõ, szürrealista rögtönzésnek tetszenek. Itt az adócsökkentõ populizmus maga a valóság.

Hiszen valóságnak tûnik föl minden, aminek hatalma van. Aminek vagy akinek nincs, annak -- különösen a mi kultúránkban -- még a puszta léte is nevetséges.


\end{document}
