% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{  Az õrzõk }
\date{2008, december 5 \thanks{ÉS, 52. évfolyam, 49. szám } }
\topmargin -1.8cm        % read Lamport p.163
\oddsidemargin -1.8cm   % read Lamport p.163
\evensidemargin -1.8cm  % same as oddsidemargin but for left-hand pages
\textwidth      7.5in
\textheight	10.0in
\maketitle



% \textqq{ }

Az Európában és hazánkban egyedül elismert szellemi--politikai irányzatok egyvalamiben egyeznek meg, legalábbis látszatra: valamennyien demokratikusak.1  És itt most nem arra gondolok, hogy a médiák szóhasználatában a \textqq{demokrácia} kifejezésen népképviseleti kormányzatot, alapvetõ szabadságjogokat biztosító alkotmányos formát, többpártrendszert (\textqq{parlamenti váltógazdálkodással} és \textqq{felelõs kormánnyal}), pluralizmust és toleranciát, jogállamot/joguralmat, a három \textqq{hatalmi ág} ún. elválasztását stb. szokás érteni, azaz összekeverik a liberális rendszer említett (részben szinonim) strukturális ismertetõjegyeit a demokráciával, holott a kettõ -- természetesen -- nem ugyanaz. Ezért is nevezik a jelenlegi rendszert hivatalosan mindenütt liberális demokráciának, jelzõvel + jelzett fõnévvel (Magyarországon persze csak ritkán, mert a sötéten tudatlan közszereplõk ezen a liberálisok uralmát értik, vagy plutokráciát, vagy még rosszabbat...) -- azaz két különbözõ elem kombinációjának.

A gyakorlatban azonban a \textqq{demokrácia} csak a \textqq{liberalizmus} eufemisztikus vagy egyszerûsítõ megjelölésére szolgál Európa--, sõt világszerte. Ez nem volna baj, ha csupán a megszokottól (azaz a korábbi, nyugati standard politikai diskurzustól) eltérõ terminológiáról lenne szó, elvégre az érvényben lévõ rendszer (formailag) az arisztotelészi értelemben vett \textqq{vegyes kormányzat}, így hát egyik elemének a kiemelése nem rendkívüli; ám az már súlyosan problematikus, hogy a \textqq{demokrácia} nem pusztán a terminológiában, nemcsak az állam hétköznapi üzemeltetésében, hanem az uralkodó közfölfogásban is teljesen szétoldódik, elillan, levegõvé válik.

Platónnál az uralomra többféle jogcím képzelhetõ el (vagy ismeretes a [történelmi] tapasztalatból). Természetesen az elsõszülöttek parancsolnak a késõbben születetteknek, a magasabb rangúaktól születettek az alacsonyabb rangúak ivadékainak. Parancsolnak a szülõk a gyermekeiknek, az idõsebbek a fiatalabbaknak, a gazdák a (rab)szolgáknak, az elõkelõk a nemteleneknek. Van még két természeti, habár nem születési jogcím a hatalomra vagy uralomra. Az egyik a Pindarosz által ünnepelt természeti törvény, az erõs elõjoga a gyöngéé fölött. A hatodik a \textqq{helyesen fölfogott természettörvény}, a tudók hatalma a tudatlanok fölött. Mindezek a jogcímek -- írja Ranciére -- kétféle funkciót töltenek be: elõször is, mindenik kijelöli a pozíciók hierarchiáját, másodszor, mindenik a természet folytatása-- és folyományaképpen határozza meg ezt: az elsõ négy családi/vérségi, az utóbbi kettõ a társadalmi uralomviszonyok meghosszabbításaként. A legutóbbi elv pedig azt mondja ki, hogy nem azok kormányoznak, akiket a vérvonal erre szánt, hanem azok, akik a legkiválóbbak. Itt kezdõdik az igazi politika: ahol a kormányzás alapelve elválik a rokonsági (törzsi, családi, vérségi) elvtõl, ám mégis a természetit/természetest képviseli, azaz olyan természetet, amely nem téveszthetõ össze a nemzetség atyjához vagy az isteni atyához fûzõdõ viszonnyal. (Vö. Kleiszthenész reformjaival.)

Ám ez az utolsó elv azonnal összeütközik a hetedik jogcímmel, amelynek kivívásakor az ég és a jószerencsere kegyére hivatkoznak: olyan jogcím ez, amely voltaképpen nem jogcím, mégis ezt tartják a legtöbbre, mert ez az istenek és a végzet választása, azaz a sorshúzás, vagyis a demokratikus eljárás, amellyel az egyenlõk népe eldönti, kié legyenek a fölsõ és alsó helyek a közösségben.

Ebben rejlik a botrány -- folytatja Ranciére -- jómódú emberek számára, akik nem tudják elfogadni, hogy születésük, életkoruk, tudásuk meg kell hogy hajoljon a véletlen törvénye elõtt. Ehhöz nincs szükség a vallástörténetbõl, antropológiából, mélylélektanból ismert isten--, király--, pásztor-- és apagyilkosságra. Csak dobókockára.

Ez a jogcím nem jogcím, s ebbõl végsõ soron a hatalomnélküliség következik, amint ezt Platón és Arisztotelész elõrelátta.

Éppen ezért a demokratikus elemet (az egyenlõség beilleszthetetlen alakzatában) tartalmazó politikai rendszerek megoldhatatlan dilemmával küzdenek. Alapzatuk a politikai egyenlõség (azaz senkinek nincs inkább hatalmi/uralmi jogcíme, mint bárki másnak, s ebbõl talán az következik, hogy valójában senkinek sincs), s ezen nyugszik az egyenlõtlenség építménye, ami rettenetes feszültséget teremt, hiszen minden létezõ vezetés oligarchikus. Ebbõl -- azaz a kormányozhatatlanságnak minden \textqq{demokráciában} inherens, elháríthatatlan veszedelmébõl és a leküzdésére hivatott, meg--megújuló kísérletekbõl -- származik a modern \textqq{demokráciák} lenyûgözõ erejû legitimációs szükséglete. (Idáig követtem Ranciére--t, késõbb se mondok neki ellen, azt hiszem; de most más dolgokról beszélek.) Az a nehézség, hogy a kompetitív reprezentáció (\textqq{versengõ képviselet}?) és a kompetitív--plurális nyilvánosság csöppet sem egalitárius technikáját kellene \textqq{demokráciának} föltüntetni.

A fõ eszköz természetesen a hatodik és hetedik platóni ismérv szembeállítása: a politikai egyenlõség (amelyet világnézetként a klasszikus republikanizmus jelenít meg) szubjektuma, \textqq{a nép} szembeállítása a rációval. \textqq{A nép} egyrészt az összemérhetetlen magánérdekek, ha tetszik, \textqq{önzések} kaotikus konglomerátumaként jelenik meg (mint \textqq{civil társadalom} és ennek a fõ komponense, a piac), amelyet \textqq{a láthatatlan kéz} rendez el. Itt, mivel a politikum a \textqq{demokráciában} a közjó és a közérdek foglalata, egyetlen (önzõ) magánérdeknek se lehet prioritása, elsõbbsége: a hatalmi jogcímeket véletlenszerûen osztó dobókocka mintájára itt \textqq{a láthatatlan kéz} osztja (állítólag) az esélyeket, nem egyenlõen, de nem is elfogultan: nincsenek cinkelt lapok, de nincsenek egyenlõ esélyek. Igen ám, de a piac (és a piac analógiájára és a piaccal a középpontjában elképzelt \textqq{civil társadalom} [vö. Ferguson, Hegel], a kényszermentes szerzõdéses viszonyok, az önkéntes társulás, az \textqq{öntevékenység} automobil [az automobilnak és a szellem önmozgásának az összevetése Tóth Imrétõl, a matematikus--filozófustól származik még az 1960--as évekbõl2], önmozgó, szerkesztetlen szerkezete) a politikai szféra, a politikum ellentéte, hiszen itt a tét: a legitim kényszer.

Másrészt \textqq{a nép} mint a szenvedélyek (a \textqq{kollektív} vagy tömegszenvedélyek) szubjektum--objektuma jelenik meg -- nyilvánvaló összefüggésben a föntiekkel --, és itt válik persze a legélesebbé a döntõ legitimációs ellentét \textqq{a nép} és \textqq{a ráció} (\textqq{az ész}, \textqq{a szellem}) között.

Ez az ellentét az európai (különösen a kelet--közép--európai és még különösebben a magyarországi) értelmiség és az értelmiségbõl toborzott, 1989, a rendszerváltás elõtti és 1989, a rendszerváltás utáni (r. e. & r. u.) apparátusok önlegitimációjában nyeri el reprezentatív alakváltozatát.

Ezen belül a fogyasztással kapcsolatos ideologémák a legfontosabbak.

A nép kordában tartását szolgáló rendszerpropaganda több--kevesebb szubtilitással a népnek az \textqq{állati}, fékezhetetlen, határtalan étvágyát rója föl, amely szétmállasztja az értelmes rendet. Mind a bolsevik államkapitalista, mind a piaci (neoliberális--neokonzervatív) legitimációs ideológia \textqq{a ráció} analogonjának a fölhalmozást tekinti, szembeállítva \textqq{a fogyasztással}. A \textqq{szocialista} iparosítás--urbanizáció (ebben persze semmi sajátosan szocialista tartalom nem volt) hatalmas megtakarításokat tett szükségessé, amelyek roppantul, mondhatni brutálisan alacsonyan tartották a reáljövedelmeket, a fogyasztási és életszínvonalat. Az akkumulációs aszkézist a sztálini korszakban álforradalmi mitológiával fejezték ki, amelyben a hõsi nélkülözést a hõsi munkapátosszal kapcsolták össze a \textqq{márványemberek} sztahanovizmusában, ahol a fogyasztás (\textqq{az anyagi jólét}) testies--érzéki metaforikáját a \textqq{burzsoá} képzetével azonosították (történetileg jórészt hamisan). A szovjet típusú államkapitalizmusnak az SZKP XX. kongresszusát (1956) követõ, posztsztálinista, Hruscsov, Koszigin, Kádár, Gomu³ka nevével jelzett (de Nagy Imre által már 1953--ban megkezdett) szakaszában a fogyasztás \textqq{az olvadás} rokonértelmû terminusa lett, a fölhalmozás lelassult.

1956 és 1968 között (bár késõbb is, de ez ideológiatörténeti szempontból kevésbé volt már jelentõs) a fogyasztást mint olyant \textqq{balról} támadták sztálinisták és népiek, akik ebben elpolgá­riasulást, ill. a múltból örökölt \textqq{polgári csökevényt} szimatoltak. Ez a konfliktus elhúzódott, tanú rá az ún. \textqq{frizsiderszocializmus}, a \textqq{kicsi vagy kocsi}, a \textqq{kesudió} alacsony színvonalú, de óriási hatású magyarországi \textqq{vitája} (részben éppen az egykori ÉS hasábjain). Magyarországon, a Szovjetunióban, de a jóléti állam krízisével küszködõ Nyugat--Európában is, ez volt az egyetlen epizód, amikor a fogyasztás bõvítésének támogatása a \textqq{haladás} illúziójához kapcsolódott, és a fölhalmozás, a \textqq{fejlesztésre} szánt beruházások ideológiai támogatása ódivatúnak, elmaradottnak, antimodernistának tetszett. A \textqq{búcsúzik a lovacska} (Nagy László) periódusában a fogyasztói önzés tûnt föl a \textqq{lélektelen modernizáció} káini bélyegének: úgy látszott, a fogyasztás pusztítja el az \textqq{organikus} (zömükben paraszti) életformákat.

Az 1968 után beindult ún. piaci reformok (\textqq{új gazdasági mechanizmus} -- mennyire árulkodó kifejezés) elõször, ameddig igazolni kellett õket, s meg kellett hozzájuk nyerni a közvélemény támogatását a sztálini beállítottságú apparátusokkal szemben, persze a fogyasztás (\textqq{árubõség}) ígéretével kecsegtették a népet. Ámde a piaci \textqq{logika} befecskendezésével a szocialista küllemû államkapitalizmus szervezetében megjelentek az ebben a \textqq{logikában} elkerülhetetlenül határfölté­telekként mûködõ \textqq{egyensúlyi} kritériumok, magyarán: a piaci \textqq{racionalizálás} mellett a fogyasztás további bõvülését csak hitelfölvétellel, azaz eladósodással és a szovjet tömb stratégiai fegyelmének oldásával lehetett biztosítani.

A maga aforisztikus tehetségével Kádár János fogalmazta meg a XX. század utolsó harmadának egyetemes elterjedtségû alapgondolatát: csak annyit fogyaszthatunk, amennyit megtermelünk. (Arra most ne vesztegessünk szót, hogy ez természetesen totális értelmetlenség.)

Az európai (és különösen a kelet--közép--európai és még különösebben a magyarországi) értelmiségiek a kurta népjóléti--fogyasztói epizód után fölfö­dözték ismét az akkumulációs aszkézis szépségeit. A központi tervezés a szabadság ellenpontja lett a reformértelmiség szótárában (nem indokolatlanul), ám csak a termelés tervezése. A fogyasztás tervszerû (ám nem \textqq{naturális} mutatók szerint, hanem pénzügyi eszközökkel végrehajtott) korlátozása az akkumulációs aszkézis világnézetében nem járt szabadságellenes következményekkel.3 A nép fogyasztói kívánalmai irracionálisnak minõsültek. Csakhamar megtörtént a visszatérés a sok évezredes arisztokrata szótárhoz is. Az ezúttal önkéntes pátosszal terjesztett rendszerpropaganda szerint a nép fiai és leányai csak zabálni akarnak és kúrni, \textqq{élvezni} és henyélni. A nép szubracionális és felelõtlen, s mint mindig, \textqq{az õrzõk} hivatása, hogy a ráció és a kötelesség útjára tereljék vissza a csõcseléket. A kelet--európai álszocialista országok akkori pártvezetõségeinek egy--egy kísérlete arra, hogy serkentse a fogyasztói keresletet (\textqq{relance}), a gazdasági nehézségeken kívül beleütközött a reformer értelmiség és a demokratikus ellenzék ellenállásába, a \textqq{jóléti állammal} és a \textqq{fogyasztói társadalommal} szembeni, egyszerre posztbolsevik és liberális, továbbá a moralizáló népi--konzervatív utálatba.

A(z) r. u. ideológiai államapparátusok 1989 után egyszerûen a \textqq{demokratikus fejlõdés} alapföltételének tekintették a nép (fogyasztói és szociális biztonsági) igényeivel szemben a szellemi, racionális elutasítást. A kompetitív reprezentáció és a pluralista nyilvánosság elsöprõen hatékony eszköztárát bevetve megindult a megvetés ideologé­máinak stratégiai fölpörgetése. Az egyre (neo)konzervatí­vabbá váló liberálisok és ún. \textqq{reformszocialista} szövetségeseik (a genealógiai különbség és a kulturális vetélkedés ellenére teljes ideológiai nézetazonosságban) a népi óhajok primitív állatiasságát, az elõrelátás és az önmérséklet hiányát lobbantották a nép szemére, amely szerintük \textqq{nem érti} az ún. modern gazdaság igényeit. A tömegszenvedély korlátlansága szerintük megakadályozza a népet a belátásban, hogy \textqq{nincs pénz}, meg annak a villámcsapásszerû fölismerésnek az interiorizálásában, hogy az értéktöbblet elsajátítása (elvonása a termelõktõl) lényegében a bõvített újratermeléshez szükséges megtakarítások létrehozása, ami -- ugyebár -- közérdek.

Ennek a belátásnak az elmulasztása egyszerre szubhumán ostobaság és politikai rosszakarat az uralkodó világnézet szerint, azaz populizmus. A hatalom gyakorlására méltatlan és alkalmatlan, tudatlan és irracionális nép alá van rendelve a korlátlan vágyak, szenvedélyek imperatívuszának. Megbízhatatlan. Innen származik a kelet--közép--európai liberális publicisztika mazochista lelkesültsége a \textqq{népszerûtlen intézkedések} gondolata iránt.

A \textqq{népszerûtlen intézkedések} pusztán avval, hogy azok, amik, azaz népszerûtlenek, bebizonyították fölsõbbrendûségüket és kitûnõségüket, hiszen minden, ami nép--szerû, az gondolattalan, szellemietlen, ember alatti, érzéki--testies, felelõtlen és nárcisztikus.

A \textqq{népszerûtlen intézkedések} (amelyek keretében a helyesen gondolkodók, a pensée unique képviselõi -- példás önzetlenséggel -- föláldozzák hatalmi esélyeiket a tõkefölhalmozás tiszta hitének oltárán, hiszen az ostobák mindig a \textqq{populizmust} fogják, ugye, támogatni) inverze \textqq{az osztogatás}. Korábban arra kértem a nyájas olvasót, hogy soha többé ne vegyen komolyan olyan szerzõt, aki \textqq{az osztogatás} kifejezést a szokásos értelemben használja, de rá kellett jönnöm, hogy evvel elzárnám az olvasót a magyarországi közszereplõk négyötödének \textqq{befogadásától}, gyönyörteljes fogyasztásától, ami mégse lenne méltányos. Mi az, hogy \textqq{osztogatás}?

\textqq{Az osztogatás} -- amellett, hogy a néptõli irtózat egészen szélsõségesen elitista kifejezése -- azt jelenti, hogy a népszerûségre sandán--esengõen áhítozó kormányzat \textqq{lenyúlja} a minden kétséget kizáróan jogos profit egy részét a sikerért keményen megdolgozott kedvezményezettektõl, és a közbéke (közbiztonság, kohézió) érdekében elvtelenül szétszórja az érdemtelenek között, akik dúlt hajjal, szikrázó szemmel, pirosló orcákkal költik ezt nyerõgépekre, csipszre, kólára és alacsony nikotin-- és kátránytartalmú, illatosított cigarettára (ez utóbbit valamiért csak az alacsonyabb néposztályok nõnemû egyedei vásárolják). \textqq{Az osztogatás} eszerint eminenter ésszerûtlen, irracionális eljárás, szemben pl. a racionális hitelüzlettel, amelynek szépségeit napjainkban élvezhetni. A (néhai) jóléti állam programja -- az emelkedõ életszínvonal, fokozódó kényelem, bõvülõ szabadidõ (csökkenõ munkaidõ), mindenkire kiterjedõ mûveltség, munkahelyi beleszólási jog (Mitbestimmungsrecht), szociális biztonság, javuló közegészség, terebélyesedõ életforma--szabadság, s általában: korlátozható, orvosolható szenvedés stb. -- a jehu (yahoo) primitív szükségleteinek való gyáva alárendelõdésnek tûnik föl az akkumulációs aszkézis enyhén flagelláns közírászatában.4

Ezt a publicisztikát akaratlanul támogatja a rendszerpropaganda keresztyén--nemzeti--konzervatív--népies változata, amely a hitetlen, élvezõ, \textqq{a pillanatnak élõ}, \textqq{a jövõt fölélõ}, a spirituális (ebben a nézetben: az egyházi) \textqq{értékek} iránt közömbös, \textqq{nemzeti nihilista}, \textqq{szingli}, szexbolond, piás, füvezõ, a kereskedelmi tömegkultúrának és a bevásárlóközpontok, plázák tünékeny varázsának kiszolgáltatott \textqq{empirikus nép} iránti szuverén lenézést helyezi (csörömpölve) az akkumulációs aszkézis ideológiai fegyvertárába. A bulvármakulatúra, a gagyitévé, a szemétrádió és az internetes okádék iránti undor ékesszóló hitszónokai úgy tesznek, mintha a kommersz tömegkultúrát nemcsak a nép fogyasztaná, hanem a nép is állítaná elõ saját preferenciáinak megfelelõen. Holott mindezt az értelmiség koncipiálja és gyártja a saját preferenciáinak megfelelõen, azaz annak az alapján, amit a néprõl gondol. A kommersz tömegkultúra legföltûnõbb sajátsága az, hogy nagyon olcsó vagy egyenesen ingyen van. Ez az, amire a népi vásárlóerõbõl futja. Nem ismerünk olyan kertévét, amelynek a vezérigazgatói és intendánsai karosszérialakatosok, vájárok vagy takarítók lennének. Nem. A szerzõk és elkövetõk az értelmiségi \textqq{elit} tájékozott és vagyonos képviselõi.

A munka (azaz: \textqq{dolgozzatok vagy -- alázatotok, töredelmetek, megbánásotok és engedelmességetek jeleként -- tegyetek úgy, mintha dolgoznátok, büdös disznók!}) iránti újdonat politikai és médialelkesedés egységbe tömöríti a (\textqq{szocialista} vagy \textqq{liberális} álnevû) neokonzervatív, a keresztyén--nemzeti--konzervatív és a fasiszta--szélsõjobboldali táborokat azok ellen, akik csak \textqq{fogyasztani} és \textqq{élvezni} (recte: élni) akarnak, anélkül, hogy \textqq{dolgoznának} (azaz \textqq{értéket} termelnének), ezért a \textqq{mélyszegényektõl} és a munkanélküliektõl el kell venni a szociális segélyeket, csökkenteni kell az \textqq{inaktívak} (nyugdíjasok, kisgyereküket [különösen ha egyedül] nevelõ anyák, diákok stb.) juttatásait az akkumulációs aszkézis jegyében. Konzervatív bankigazgató a minap \textqq{aljasságnak} nevezte a tizenharmadik havi nyugdíjat. A szókincs mozgósítása mindig árulkodó. Itt kart karba ölt a \textqq{gazdasági racionalitás}, a rasszizmus és a nép iránti leplezetlen gyûlölet. (Jelzem, mindez nem magyarországi, hanem világjelenség, Magyarország csak szépen fejlett tünetegyüttes.)

Milyen viszonyban van mindez a kapitalizmus \textqq{puritán}, \textqq{kálvinista} szellemi gyökereivel (ld. Max Weber már klasszikus és Albert O. Hirschman sajnos még nem klasszikus munkáit)? Azt hiszem, ez a viszony nem szoros. A predestinációval (eleve elrendeléssel) a polgárság örökébe lépõ, a kapitalizmust menedzselõ értelmiségi, hivatali és fináncbürokrácia nem foglalkozik. Ideológiájának egy távoli, de burkából kifejthetõ magva azonban keresztyén eredetû. Ez a lütron, az üdvösségért fizetendõ váltságdíj eszméje.5 Ennek a világias változata a \textqq{fogyasztó} (értsd: a nép) önkorlátozása, önmegtartóztatása, önsanyargatása -- lemondás a vágyakról. A mai európai értelmiség a szerzetesi eszményeket írná elõ a népnek: szegénység, szüzesség, engedelmesség. A lemondás, az áldozat a váltságdíj, amelynek a lepengetése nyomán bejutunk a fölhalmozás édenébe.

A \textqq{magasrendû} élvezetek maguktól értetõdõen kivételt jelentenek. Amikor a kommün idején összegyûjtötték a proletárokat az Operaházba, és elhúzták nekik a IX. szimfóniát -- ezt Kunfi Zsigmond (a késõbb öngyilkossá lett szociáldemokrata, ausztromarxista) népbiztos \textqq{forradalmi istentiszteletnek} nevezte6 --, akkor a \textqq{magaskultúrát} egyesíteni akarták a modernség népi kultúrájával (ami akkor egy pillanatra a munkásság elkötelezett és osztályalapú ellenkultúrája volt). Ez az utópia elhalt. A mai antidemokratikus konszenzus ellenzi az egységes világi, állami népoktatás fönntartására irányuló kísérleteket is, ahol a szegények gyerekeit nem buktatnák meg az elemiben.7 A nép \textqq{irracionalitása} és kulturális kiszolgáltatottsága nem magától jön létre: csinálják.

Az akkumulációs aszkézist megjelenítõ antidemokratikus (de modern és általában nem tekintélyelvû) értelmiségieknek, a szent tan és a tõkefölhalmozás önmegtagadó õrzõinek nem az a hibájuk a vártán, hogy a rendszer \textqq{apologétái}, hiszen a \textqq{jóléti állam} és a \textqq{fogyasztói társadalom} (\textqq{a bõség társadalma}) hívei is a tõkés rendszer apologétái, hanem az, hogy fölélesztik a test és a szenvedély lenézésének rendi (kasztos) konfigurációját. A Lordok Há­zá­ban, a fõrendiházban az urak személyesen jelennek meg. Az alsóházban (Commons) viszont a népet képviselik (reprezentáció, re--prezentáció, újrabemutatás: a nép \textqq{képében} járnak el a kiküldött \textqq{kö­vetek}), a nép a maga empirikus való­jában nem jelenhet meg, csak közvetve: a \textqq{mob} nem prezentá­bilis, csak reprezentá­bilis, testi valója visszataszító és elutasítandó. A budapesti sajtó kivétel nélkül minden esetben \textqq{tömegnek} hívja a népet. A tömeg nem politikai szubjektum, csak az elnyomás, szebben szólva: \textqq{a rend} tárgya, s ha engedetlen, akkor nem más: a hús lázad.

A XXI. század aszkétikus, platonista--puritán \textqq{õrzõi} valóban hitelesen képviselik a tõkés modernség szellemét, s bár most -- a válság miatt -- más szelek fújnak, a fölhalmozás parancsának ereje továbbra is abszolút. Fönntartásának ára viszont az lesz, hogy a bonyolult építménybõl ki kell bontani, ki kell vésni a demokráciának, azaz a hatalmi jogcímek megsemmisülésének rosszul illeszkedõ elemét. Ha a tõkés modernség megmarad, megint rákényszerülhet, hogy visszatérjen az arisztokratikus, rendi (kasztos) berendezkedés valamelyik korszerûsített verziójához, ahogyan ezt a múltkori válság idején a Harmadik Birodalomban megpróbálták. Ezt is földúlja majd a kapitalizmus dinamikája, ha addig az emberiség -- benne most egymilliárd éhezõ -- addig elvegetál. Ha megérjük.

1 Gondolatmenetem némiképpen párhuzamos egy nagyszerû könyv okfejtésével: Jacques Ranciére: La Haine de la démocratie, Párizs: La Fabrique, 2005. A platóni levezetés rekonstrukciója pl. innen származik.
2 Emlékezetem szerint errõl szóló esszéjét a bukaresti Secolul 20 nyomtatta ki hajdan; újraközlésének nem találom nyomát.
3 Az akkumulációs aszkézis csúcspontja Nicolae Ceausescu (az RKP fõtitkára, az RSZK elnöke) aktusa volt, amellyel az utolsó fillérig visszafizette Románia nyugati adósságait, s evvel romba és nyomorba döntötte országát a totális, autark \textqq{nemzeti függetlenség} jelszavával (s amivel kiérdemelte a kivégzõosztag töltényeit).
4 Természetesen a fogyasztásellenes retorikának van \textqq{szocialista} változata a frankfurti iskola kritikai elméletében és -- általában -- az új baloldalon (1956--1981), ahol a \textqq{manipuláció} gyanúját kiegészítette ugyanaz a testellenes retorika, amely a \textqq{hamis} szükségletek tanában újjáélesztette a \textqq{megváltandó}, filozófia nélküli \textqq{tömegek} nem maguk okozta (selbstverschuldet), hanem a rendszer karakterébõl fakadó alacsonyrendûségének benyomását, amelyet még tovább fokozott a különbözõ becsû életformák értéksorrendjének összeomlásán érzett arisztokratikus--konzervatív aggodalom. Ami itt eltûnt a fókuszból: a modern ipari proletariátus volt a Kr. u. világtörténelem elsõ olyan szubaltern osztálya, amely a társadalom része lett, politikai és szociális jogokkal, saját magaskultúrával és ellenhatalommal, szemben a parasztság szolgasorban töltött másfél évezredével. A \textqq{negyedik rend} belépése a társadalomba nyilván politikai kooptálást is jelentett, azaz a polgári politika de facto elfogadását.
5 Vö. Hans Blumenberg: Matthäuspassion, Frankfurt/M.: Suhrkamp, 1988.
6 Ugyanilyen \textqq{forradalmi istentisztelet} volt ugyancsak 1919--ben a szocializált mûkincsek kiállítása.
7 Vö. Jacques Ranciére: Le Maître ignorant: Cinq leçons sur l'émancipation intellectuelle [1987], Párizs: \textqq{10/18}, Fayard, 2004. (Ranciére itt föleleveníti egy XIX. századi fantasztának, Joseph Jacotot--nak a csodálatos elméletét, amely a tudók és a tudatlanok megkülönböztetésérõl mutatta ki, hogy ismeretelméletileg és pedagógiailag tarthatatlan, így képes lehetett ésszerû javaslatot tenni a tudásmonopólium, a tudásprivilégium, azaz: az iskola megszüntetésére. Döbbenetesen jó szöveg!) Ld. még: Jacques Ranciére: La Nuit des prolétaires: Archive du réve ouvrier [1981], Párzs: Pluriel/Fayard, 2008. 
\end{document}
