% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ A politikai bírálat elzüllése  }
\date{2012, október 31 \thanks{HVG } }
\maketitle

Terjesztik Obama elnökrõl, hogy nem is amerikai állampolgár, hogy muzulmán, Orbán miniszterelnökrõl, hogy cigány. Nem róluk, azaz a gondolataikról van szó, hanem az elõítéletek mozgósításának arról a fajtájáról, amely a \textqq{demokratikus döntést} meghozni hivatott honpolgárokról azt képzeli -- olykor sikerrel -- , hogy szimplán beprogramozható robotok.

Jobboldali ismerõsöm -- köztiszteletben álló lapszerkesztõ -- szemrehányást tett nekem. Korábbi cikkemben kifogásoltam az országgyûlési jobboldalnak azt a gesztusát, amellyel el akarta vetni a családon belüli erõszak büntethetõségét. Annak ellenére lobbantotta ezt a szememre, hogy késõbb ugyanitt megdicsértem a kormánypártokat, mert a bírálatok hatására visszakoztak. Jobboldali ismerõsöm ezt úgy fogta föl, hogy -- másokkal együtt -- én V. fideszes képviselõ nyüstölésében vettem részt, holott az õ szövegét két másiknak a társaságában idéztem, a nevét le sem írtam, személyének különösebb jelentõséget nem tulajdonítottam, bûnbakká nyilvánítását nem helyeslem. Ismerõsöm azért elégedetlen, mert a balliberális sajtó -- amely az én írásaimat is közli, ha közli -- V. képviselõt alaposan kigúnyolta, de kevesebb vehemenciával és sokkal kisebb terjedelemben foglalkozott J. szocialista képviselõvel, aki a közjó ápolása közben alaposan meghúzta egy szakértõ haját, aki persze nõ; a gyalázatos aktus az Országházban történt.

Bár hivatkozott írásaim törvényhozási, nem fizikai aktusokkal foglalkoztak, s az ügy közvetlenül nem tartozik rám, hiszen J. képviselõnek nem vagyok a párthíve, azért jobboldali ismerõsömnek igaza van: se hanyagság, se politikai elfogultság ne legyen akadálya, hogy kijelentsük: J. képviselõ heteroszexista tahó, gyökér, tapló, bumburnyák, és a Magyar Szocialista Pártnak le kellett volna õt váltania (a pasas helyettes frakcióvezetõ), bocsánatot kellett volna kérnie, a házelnöknek ki kellett volna tiltania egy ülésszaknyi idõre, s ha nõs, a feleségének el kellene válnia tõle.

Miközben jóízûen szidalmaztam J. szocialista képviselõt -- aki ezt bõségesen megérdemli -- , azt szántam volna a legnagyobb sértésnek, hogy mácsónak nevezem (hogy miként lett a magyarországi sajtóban a \textqq{mácsó}-ból \textqq{macsó}, megérne affajta nyelvhelyességi cikket, aminõért úgy rajonganak értem sokan: nyilván ugyanazok követték el, akik így ragoznak: \textqq{iPaddel}, \textqq{iPadrõl}, mintha azt amúgy svábosan-osztrákosan \textqq{ejped}-nek kellene ejteni -- de amúgy aranyosak).

De eszembe jutott, hogy a \textqq{macsó} (vö. pl. \textqq{sármos macsó}, pfuj) magyarul dicsérõ jelzõ, szemben minden más nyelvvel, amelyben megvetést fejez ki (persze az eredeti \textqq{macho} -- ejtsd: mácsó -- éppenséggel mácsó típusú öndicséretet sugallt valaha, mindenekelõtt Argentinában). \textqq{Kíméletlenül, lehengerlõen férfias} jelentéssel használják itt nálunk, mintha a \textqq{kíméletlenül, lehengerlõen férfias} dicséret lehetne, holott a legalább levelibéka-szintû erkölcsi érzékenységû humanoidok számára ez mindössze émelyítõ.

Nálunkfelé a heteronormatív-heteroszexista konszenzus érintetlen. A múlt héten olvastam az egyik legkiválóbb magyar liberális szerzõ tollából néminemû emlékezõ prózát, amelyben olvatagon idézi föl a sztereotip pofozkodó tornatanár halhatatlan alakját, akiért állítólag rajongtak fiú tanítványai. (Kötve hiszem.) Eszébe sem ötlik, hogy a pofozkodó tornatanár ugyanaz a típus, mint a pofozkodó leventeoktató, kiképzõ õrmester, kápó és keretlegény, és mindebben nincsen az égvilágon semmi megható vagy mulatságos.

J. mácsó (egyben szocialista) képviselõ a tõle egzisztenciálisan függõ szakembert bántalmazza mintegy tréfásan, csak úgy könnyedén, mert a szakember: nõ. Ismerik azokat a fószerokat, akik a \textqq{titkárnõ} szó hallatán dévajul kacsintanak. Ismerik azokat a fenékcsipkedõ jópofákat, akik még mindig olyan szavakat használnak, hogy \textqq{bögyös}. Akik persze azt mondják, hogy a feministáknak -- mint teszem azt e sorok írójának -- nincs humoruk. Meg kellene kérni egy-egy queer mácsót (vannak ilyenek, hajjaj), markoljon a tomporukba. Húzza meg tréfásan a fülüket. Hahaha.

Nagyon élces.

Fölöttébb jellemzõ, hogy a nemi diszkriminációval kapcsolatos, elterjedt szakkifejezéseket mindig tévesen használják Magyarországon, s ezekre -- mint a \textqq{mácsó}-ra is -- téves mitológiákat barmolnak rá. Ilyen a \textqq{szingli}. \textqq{Single} angolul egyszerûen azt jelenti, hogy \textqq{nem házas}, \textqq{egyedülálló}, esetleg: \textqq{agglegény}, \textqq{hajadon}, s nem következik belõle semmi az életformára vagy --fölfogásra nézve. A singles' bars (randevúhelyek) kifejezés eufemisztikus: bennük folyik a társkeresés nõtlen és férjezetlen személyek között (házasságtörésre vágyóknak nem illik bemenniük). A \textqq{szinglihordák}: értelmezhetetlen, merõ jobbmagyar mitologéma.

Ugyanilyen a \textqq{genderideológia} (?) kifejezés, amely az egész szakirodalomban csak magyarul (konzervatív lapokban) fordul elõ. Magam is tanítottam már Gender Studies tanszéken, s állíthatom, hogy az egész félreértés. Nemzeti konzervatív megérák állítják, hogy a \textqq{genderideológia} (?) tagadja a nemek közötti különbséget, holott a Gender Studies nem irányzat, hanem tantárgy, és tanulmányozza azt, hogy a nemi különbségeket hogyan fogják föl és alakítják a különféle társadalmak s a bennük ható erõk, kultúrák és í. t. Ha valamit tanulmányoz ez a diszciplína, éppen a nemek közötti különbség az (s nem tehet róla, hogy az emberek gondolatai errõl történetileg változók).

Igen érdekes a kelet-európai mainstream kultúrák rémült szûkölése a nemi kérdéssel szemközt.

De jobboldali ismerõsömnek igaza van: J. ómagyar szocialista képviselõ még nem kapta meg a magáét.

Sõt, a szó tágabb értelmében is igaza van: a kormánytábor kritikája elzüllött.

Elterjedtnek tekinthetõ az Orbán Viktorról készített elõnytelen fényképfölvételek címlapra vitele. Ez önmagában is manipulatív, hiszen bárkirõl lehet elõnytelen fotográfiát készíteni. Ugyancsak elterjedtnek tekinthetõ az ízléstelen tréfálkozás Orbán Viktor külsejével. Ezt különösen visszataszítónak tartom. Nem vagyunk már olyan fiatalok, mint voltunk: meghízunk, lefogyunk, összetöppedünk, a hajunk ritkul, izmaink lazulnak, ízületeink kopnak, dioptriáink száma nõ, nõdögél, a bõrünk reszelõsebb, a fogunk kihull, így araszolunk a halál felé. Igen, telik az idõ. Mi ebben a komikus? Ezen tréfálkozni nem más, mint ebben is engedelmeskedni a kapitalizmus versenyszellemének: a kemény, friss, könyörtelen, szexuálisan vonzó fiatal férfi többet ér, mint öregecskedõ társa. A hajlott hát, a ráncos arc nem nagy ász a \textqq{survival of the fittest} szociáldarwinista játszmáiban. A fiatal embertõl azt várjuk, hogy ÉRTÉKET termeljen, mert inkább \textqq{munkaképes}, mint aki idõsebb. A menopauzán túli nõ már nem szülhet, szemétre vele. Örüljön a vén cafat, ha valaki ágyba viszi, hát nem?

Azért gúnyolni a politikai ellenfelet, mert már nem olyan fiatal, mint húsz éve: ez megvetendõ.

(Mellesleg: ennek a párja az a szokás, amellyel sportolás -- többnyire valamelyik brutális, ostoba labdajáték -- közben ábrázolják a csapzott, izzadt, szõrös, izmos, fiatal politikusokat, jelképesen célozva erejükre, ifjúságukra, potenciájukra. Evvel reklámozzák õket, nem belátásukkal, nagylelkûségükkel, emberszeretetükkel, bölcsességükkel. Ha már nem tud rugdosódni, nem lehet vezetõ. Így neveljük a demokratikus közönséget.)

De ez még semmi. Nemrég egy vidéki városban idõsebb asszony mondogatott nekem valamit arról, hogy \textqq{a vajdát} már nem fogják még egyszer megválasztani. Ezt a zavaros beszédet elõbb érelmeszesedésnek tulajdonítottam, amikor hirtelen rádöbbentem: arra céloz, hogy Orbán Viktor cigány. Erre a szintúgy elterjedt szóbeszédre a liberálisok azt szokták mondani, hogy nem fontos, akár roma eredetû Orbán, akár nem, a politikáját kárhoztatjuk, roma származása -- ha igaz -- nem szól ellene.

Egyébként ismerjük Orbán Viktor családját: a miniszterelnök -- legjobb tudomásunk szerint -- nem roma. Õt a mai helyzetben nem lehet jóindulatúan vagy \textqq{értéksemlegesen} cigánynak nevezni: ez a szóbeszéd a fajgyûlöletet használja föl Orbán miniszterelnök lejáratására, s ennél kevés megvetendõbb dolgot ismerek.

De hát \textqq{semper aliquid haeret}: az alaptalan, irracionális rágalmakat nem lehet csak úgy lerázni. Pár éve a Népszavában tételesen megcáfoltam a fiatal Kövér Lászlóról terjesztett rosszindulatú híreszteléseket (nem igaz, hogy az MSZMP intézményénél dolgozott, az akkor már olyan kutatóintézet volt, mint bármelyik másik -- s ezeket szintén az MSZMP irányította és ellenõrizte, egyébiránt a tárgyidõszakban már nagyon kevéssé). Teljesen hiába. Még politikai ellenfél szavát se fogadják el, pedig kortanú: ezeket a frázisokat azóta ezerszer fölhozták Kövér ellen, mintha az Országgyûlés jelenlegi elnökének politikai bírálata nem lenne lehetséges.

Már elõre félek tõle, hogy mit hoznak ki Lázár János miniszterelnökségi államtitkár hivatali gépkocsijának balesetébõl. Pedig az autót nem Lázár képviselõ vezette, tehát hibás se lehet. De máris holmi mondvacsinált ezt meg azt lehet hallani róla, miközben az általa beterjesztett törvényjavaslatokról és indítványokról csak azok a garantáltan olvasatlan \textqq{komoly} cikkek szólnak, amelyeket kötelességszerûen közölnek ugyan a lapok, de amelyek fontosságában, \textqq{harcértékében} láthatólag maguk se bíznak.

S mindezt azokban az orgánumokban, azokon a \textqq{fölületeken} látjuk, amelyek rutinszerûen jajonganak a közélet erkölcsi hanyatlása miatt. Pedig titokban bíztam benne -- banális tévedés -- , hogy a politikailag hozzám mégiscsak közelebb álló médiákok jobbak valamicskét.

Némelyek azt gondolják, hogy a politikának mint harcnak a fölfogása \textqq{személyessé} teszi a küzdelmeket. Holott például az, ahogyan a Barack Obama és a Mitt Romney közötti párharcról beszámol a világsajtó, az élénken emlékeztet a sporttudósításokra: \textqq{esélylatolgatás}, amelyben tartalmakról nem esik szó, csak a küzdõ felek versenyszempontból releváns \textqq{tulajdonságairól}. Megírják, hogy valamelyikük \textqq{jó volt} valamelyik tévévitában, mintha az dönthetné el a világ sorsát, hogy egy tartalmatlanra és egyszerûsítettre koreografált beszélgetés során valaki indiszponált-e történetesen aznap, vagy -- mint Nixon annak idején -- csak nincs jól megberetválva. Ez a sors manapság: ha valakinek fáj a gyomra, amikor kitölti a \textqq{döntõ} tesztet, akkor nem kapja meg az állást, lõttek az életének. Ez még a sportban is nyilvánvalóan igazságtalan, pedig az csak játék. Volt.

Jellemzõ, hogy fölnõtt emberek százmilliói komolyan veszik, hogy ki a \textqq{bajnok} (mintha ez nem volna teljesen mindegy), s épp annyira komolyan veszik azt is, kinek van ott a mutatóujja a nukleáris elsütõbillentyûn. A személyeknek ez a mechanikus versenyeztetése nem \textqq{személyes}. Gépies. Terjesztik Obama elnökrõl, hogy nem is amerikai állampolgár, hogy muzulmán, Orbán miniszterelnökrõl, hogy cigány. Nem róluk, azaz a gondolataikról van szó, hanem az elõítéletek mozgósításának arról a fajtájáról, amely a \textqq{demokratikus döntést} meghozni hivatott honpolgárokról azt képzeli -- olykor sikerrel -- , hogy szimplán beprogramozható robotok.

A bajt tovább fokozza az internet, a mobil, a szociális médiák (csonkamagyarul: \textqq{közösségi oldalak}\ldots{}) stb. hatása, amely a néprajzból ismert módon folklorizálja a politikát: a szájról szájra, képernyõrõl képernyõre terjedõ, rövid, könnyen megjegyezhetõ legendapanelek folyamatosan módosulnak, csiszolódnak, lényegük a fölismerhetõség (ismerõs vezérmotívum, frázis, meghitt érzés -- többnyire ellenséges érzés: megvetés, gyûlölet, elfogult általánosítás; Nyíregyháza jó, Debrecen rossz, Marosvásárhely jó, Kolozsvár rossz, Szabadka jó, Újvidék rossz, Moszkva jó, Szentpétervár rossz). A politikai erõk kihasználhatják ugyan a digitális folklórban rejlõ, elsõsorban paranoid jellegû propagandalehetõségeket, de csak ha alkalmazkodnak ehhez a bináris logikához, amely máskülönben nem irányítható.

Az ilyen logika keretében folytatott politikai versengés még akkor is csalás, ha a technikai szabályokat egyébként betartják.

Pedig ahogy elnézem, aligha tartják be õket.

\end{document}

