% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ Pofozzátok föl õket!  }
\date{ 2012, szeptember 12 \thanks{HVG} }
\maketitle


\textqq{Lenne értelme annak, hogy jobban megbecsülnénk egymást.} Ennek ugyan nincs értelme, de azért sejtjük, hová akar kilyukadni a szónok: ha a szülõk gyermeket \textqq{vállalnak}, akkor túl fáradtak hozzá, hogy püföljék egymást. \textqq{Föl sem merülhetne a családon belüli erõszak.} És a gyerekeket ki veri? Õket nem a gyermeket \textqq{vállaló} családokban verik? A mai magyarországi parlamentben a hasba rúgás oka a hasba rúgás ellenzése; a durvaság oka a szelídség; a gyerekpofozás oka a meg nem született gyermek.

Népi kezdeményezés kényszerítette az Országgyûlést, hogy a \textqq{családon belüli erõszak} (a nõk és a gyerekek bántalmazása) ún. tényállását beszuszakolja a Büntetõ törvénykönyvbe. Tekintettel a téma jelentéktelenségére, a házelnök késõ éjszakára (vagy kora hajnalra) tûzte ki a vitát, amely különben is reménytelennek látszott, hiszen a szakbizottságok kormánypárti (jobboldali) többsége a javaslat ellen foglalt állást.

A parlamenti vitában érdekes gondolatokkal ismerkedhetett meg az ülés jegyzõkönyvének önföláldozóan szorgos olvasója. Például:

\textqq{Talán vissza kellene állítani a családnak, a gyermekvállalásnak a rangját és szerepét. Talán az anyáknak vissza kellene térni elsõsorban a gyermeknevelés mellé (Felzúdulás az LMP soraiban. - Dr. Vadai Ágnes: Ó!), és elsõsorban azzal kellene foglalkozni, hogy ebben a társadalomban ne egy vagy két gyermek szülessen, hanem három, négy vagy öt gyermek. És akkor lenne értelme annak, hogy jobban megbecsülnénk egymást, és fel sem merülhetne a családon belüli erõszak.}

Bontsuk hát ki az igazság minden részletét.

\textqq{Gyermekvállalás.} Kizárólag magyar nyelven ismeretes kifejezés. Azt sugallja, hogy a gyermekszülés kín, teher, bosszúság, amelyet kizárólag erkölcsi kötelességként lehet választani (\textqq{vállalni}), minekutána sajnos már van fogamzásgátlás meg családtervezés, ezért nem szül folyton minden szexuálisan aktív nõ. Az, hogy a gyerek egymást szeretõ nõk és férfiak közös vágya, egymásra vonatkozó érzelmeik beteljesedése, természeti és erkölcsi létezésük közös mozzanata, fantasztikus örömforrás: ez föl se merül. Ha egyáltalán döntés eredménye, van benne nagylelkûség, mégsem áldozat. Minden érzelemben spontánul keletkeznek kötelezettségek: ha férfiak és nõk szeretik egymást, a szerelem vagy barátság vagy szenvedély vagy rokonszenv emocionális területén kívül is szeretettelien és nagylelkûen viselkednek majd egymással -- szerencsés, nem patologikus esetben. A szerelemben fogant gyermekek iránt ezerféle kötelezettség keletkezik magától (nem szerzõdéses \textqq{vállalás} formájában), a modern individualizáció következtében, teszem azt, gyöngéden szeretni és óvni illik a kis lényeket. Gyerekek nem azért születnek, mert a szexuális partnerek \textqq{megengedhetik maguknak}, hanem: csak úgy. Érdekes, hogy az antifeminista bumburnyákok egyben azt is ellenezni szokták, hogy szegény asszonyok -- különösen persze: cigányasszonyok -- úgymond nyakra-fõre szüljék a purdékat, csak azért, mert az boldogító.

A végén még fölemelik a bumburnyákok adóját.

Gyereket az anyagilag független középosztály szüljön (vö. \textqq{szüljük tele a Kárpát-medencét}; igen ízléses jelszó). Progresszív adó és családi pótlék nélkül.

\textqq{Az anyák térjenek vissza a gyermeknevelés mellé.} (Mellé!) Az anyák és az apák (az apákról megfeledkezett a szónok, talán az \textqq{apa} fogalma ismeretlen neki) visszatérhetnének a gyermeknevelés mellé, ha az átlagos kelet-európai család megélhetne egy fizetésbõl. Azt képzeli vajon a szónok, hogy az ember örömében adja bölcsõdébe és óvodába a gyerekét? Nem volna jobb otthon, az udvaron, a téren nevelõdni a többi kölyök között, a konyhánkban ebédelni? Érdekes ugyanakkor, hogy ugyanezek az urak kötelezni akarják a szülõket rá, hogy minél hamarabb \textqq{közösségbe} (zárt intézménybe) írassák a gyerekeket, különösen a szegény gyerekeket, még különösebben a barna bõrû gyerekeket -- hogy olyan nagyszerû ember válhassék belõlük, mint a szónok.

Örülök, hogy én vagyok a szónok eszményképe: négy gyerekem van, és ott voltam \textqq{a gyermeknevelés mellett}, ebben segítettek -- elbocsátással, munkanélküliséggel -- a különféle diktatúrák, hálás köszönet. A gyerekekkel sokkal jobb lenni, mint az Országgyûlésben virrasztani a szónok megfontolandó, humánus ötleteit hallgatva.

\textqq{Lenne értelme annak, hogy jobban megbecsülnénk egymást.} Ennek ugyan nincs értelme, de azért sejtjük, hová akar kilyukadni a szónok: ha a szülõk gyermeket \textqq{vállalnak} (micsoda émelyítõ, gyomorforgató kifejezés, csakugyan\ldots{}), akkor túl fáradtak hozzá, hogy püföljék egymást. \textqq{Föl sem merülhetne a családon belüli erõszak.} És a gyerekeket ki veri? Õket nem a gyermeket \textqq{vállaló} (pfuj) családokban verik?

A szónok azt mondja: ha nincs gyerek, akkor inkább verik, mintha lenne.

Nincs valami aprócska probléma a szónok logikájával?

A gyerekszülés elejét veszi a gyerekverésnek. Talán az abortusz volna képes erre, az csakugyan garancia rá, hogy nem fogják verni a (meg nem született) gyereket. A szónok ennek átgondolására nem képes.

Viszont törvényhozó.

Másik törvényhozó:

\textqq{Meggyõzõdésem, hogy ezekhez a cselekményekhez nagyban hozzájárul az önök szellemi elõdjének, a Szabad Demokraták Szövetségének (Közbeszólások, taps az LMP soraiban.) és a Magyar Szocialista Pártnak az az oktatáspolitikája, amelynek nyomán az iskolákban szétverték a szabályokat, azokat a normarendszereket, amelyek alapján a gyerekek megtanulták volna már az iskolákban, hogy a pedagógust meg a szülõt tisztelni kell, és ha ezt nem tették volna, akkor sokkal kevesebb ilyen eseményre került volna sor.}

A szónok szerint tehát a gyerekek verik a szülõket. (Nyilván ilyesmi is elõfordul, de általában sajnos az erõsebbek bántalmazzák a gyöngébbeket, tehát a szülõk verik -- koki, saller, maflás -- a gyerekeket, a tanítók a nebulókat -- körmös --, nagyobb testtömegû, keményebb csontú és izomzatú férfiak a nõket, és az erõsebb, magasabb gyerekek az ügyetlenebb, kisebb gyerekeket.)

Tudjuk, hogy a liberálisok a hibásak minden szociális patológiáért, de ez a kijelentés azért furcsa. A testi fenyítés megszüntetése vezetett a fizikai erõszak elterjedéséhez?

Ilyen õrültséget eddig még nem hallottunk.

A fizikai erõszak (beleértve a családon belüli erõszakot) évszázadok óta csökken (kivéve a gyarmatosító és diktatúrás epizódokat), legalábbis a jómódú világban. A humanisták ezt a csökkenést óhajtják fölgyorsítani. A fölnégyelés, a máglya, a deres korszakában a nõket és a gyerekeket állandóan kínozták, még a magasabb osztályokban is. Az önkínzásnak (a flagellánsoknál például) magas volt az erkölcsi rangja. Az újoncokat, foglyokat és a kórházi ápoltakat is verték. Ennek a liberális és szociális humanizmus véget vetett. A tanácsköztársaság egyik elsõ intézkedése volt a tanoncok bántalmazásának megtiltása, a pofozkodó mesterek és segédek forradalmi törvényszék elé kerültek volna.

A mai magyarországi parlamentben tehát a hasba rúgás oka a hasba rúgás ellenzése; a durvaság oka a szelídség; a gyerekpofozás oka a meg nem született gyermek. Az Országgyûlés döntése a legfontosabb jogforrás. A legfõbb jogforrást -- az alkotmányt is -- az Országgyûlés alkotja meg. Ez az Országgyûlés.

\textqq{Kedves képviselõtársam, én egyetlen dologra szeretném csak kellõ tisztelettel, ön iránt mint nõ iránt érzett tiszteletemmel is felhívni a figyelmét, hogy a feminista mozgalmak legnagyobb baja és hibája a történelemben mindig is az volt, kezdve már a XVIII. századi francia forradalom szüfrazsettjeitõl kezdve, hogy a nagy nõi jogvédelem közepette, a jogokért való harcolás közepette a mondanivalójuk sokszor átcsapott egyfajta férfigyûlöletbe, egyfajta nõi felsõbbrendûség kifejezésébe. Elhallgatva az elõzõ felszólalását, szeretném kérni önt, hogy ön ne kövesse ezt az utat. Köszönöm szépen. (Taps a Jobbik padsoraiban és a kormánypártok soraiból.)} Ezt is magyar törvényhozó, a népfölség megtestesítõje mondotta.

Igaz ugyan, hogy a nagy francia forradalomban nem voltak \textqq{szüfrazsettek} (a nõi választójog hívei), szemben a XIX. századi Nagy-Britanniával, de ettõl függetlenül még \textqq{átcsaphatott a mondanivalójuk egyfajta férfigyûlöletbe}. Lehet, hogy \textqq{a nagy nõi jogvédelem közepette, a jogokért való harcolás közepette} -- a jogokért való harcolás csakugyan fáraszt már egy kicsit -- némi férfigyûlöletbe csap át az én esetemben, ha ezeket a férfiakat hallgatom. De ezt férfiasan leküzdöm.

Nem esik nehezemre leküzdeni, hiszen magam is férfi vagyok -- ma egy kicsit kedvetlenül, igaz --, s van bennem annyi önzés, hogy feminista létemre mellõzzem az öngyûlöletet. Az roppantul kényelmetlen volna. A látszat ellenére nem minden férfi ostoba fajankó. A szónok nem tudja, hogy a feminizmus gondolat, amelyet nõk és férfiak osztanak, mint általában a gondolatokat. A szónok azt hiszi, hogy a gondolat nem lehet más, mint önkifejezés. Szerinte mindenki a saját érdekeit, a neki kedvezõ elõítéletet hirdeti. Az antifasiszták: zsidók. A feministák: nõk. A környezetvédõk: cserjék.

Fölnõtt férfi vagyok, MÉGIS ellenzem a nõk és gyerekek ütlegelését és lelki gyötrését. Heteroszexuális vagyok, MÉGIS helyeslem a melegek egyenjogúságát. Magyarországon élek, MÉGIS feminista vagyok. Fehér vagyok, MÉGIS az üldözött, gyalázott, megrágalmazott, kiéheztetett romák pártján állok. Valami baj lehet velem.

A följebb idézett országgyûlési képviselõk állítólag a többséget képviselik (a közjó és a közérdek mellett). Õk is tudják, hogy Magyarországon és az egész világon a legtöbb gyilkosságot családi körben követik el családtagok. Õk ellenzik a gyilkosságot és a testi-lelki erõszakot abban a közegben, amelyben a leggyakoribb, s amely közegnek -- a heteronormatív, patriarkális, férfiuralmi családnak -- a kritikátlan védelmezõi egyben. Azt teszik, amit ilyenkor szokás: érvek híján, szemben a valóság egyértelmû képével, megpróbálják a panaszkodókat és vádlókat lejáratni. A fajüldözés és az etnikai tömeggyilkosság lelkes híveinek propagandáját ellenzõk (szerintük) nemzetellenesek. A nõi egyenjogúság hívei (szerintük) férfigyûlölõk. A melegek egyenjogúsítását követelõk (szerintük) deviánsok. A gyerekekkel gyöngéden, szelíden, oltalmazón törõdõ fölnõttek (szerintük) a tanárverés szorgalmazói.

Mintha a bûbájos XX. században nem a hadsereg, a rendõrség, a büntetés-végrehajtás, más szóval a STRAMM \& SNÁJDIG SMASSZER Nyrt. (a statisztikai hivatal, az anyakönyv, az államvasutak, a posta, a vám, az idegen- és határrendészet, a tisztiorvosi és járványügyi szolgálat, a városi közüzemek precíz közremûködésével), azaz a heteroszexista, fordista-produktivista, fegyelmezõ-büntetõ, rendszerezõ-konformista, gyarmatosító-fajüldözõ nemzetállam ölt és kínzott volna meg milliókat, hanem pár szabados, kócos bohém. Mindezek fölé magasodik az ütõ-verõ, moralizáló, pedofil pátriárka magasztos, világtörténelmi alakja mint mítoszi és lélektani ideál. Ki nem tudja ezt? Mindenki tudja.

Én nem hiszem, hogy ezek a képviselõk csakugyan a többséget képviselik. Becsapták a választóikat, akik emberséges embereket szerettek volna a törvényhozásba juttatni. A magyar választók nem patologikus szadisták. Az én népem nem ilyen. Amikor rá hivatkoznak, nem mondanak igazat a magyar néprõl. Az antifeminista, homofób, fajgyûlölõ kisebbség magyarellenes, nem igaz?

Azt javasolom-e hát, amit ennek a jegyzetnek a címébe írtam?

Isten õrizz.

Minden kisebbséget védenünk kell, a házasságon belüli nemi erõszakot mentegetõ fura alakokat is. Még azokat is, akik azt mondják a kacéran öltözködõ, szép fiatal nõkre -- ha bántják õket --, hogy úgy kell nekik, maguk keresték a bajt. Különös emberek, megbocsáthatatlan nézetekkel, de õk is embertársaink. Legyünk irántuk elnézõk. Úgyis megbánják. Elég bizarr, hogy épp ezek a felebarátaink -- atyánkfiai az Úr Jézus Krisztusban -- akarnak nekünk törvényeket hozni, de errõl a különös szeszélyükrõl majd lebeszéljük õket. Mi feministák megbocsátók vagyunk.

\section{TGM: Simogassátok meg õket!}\label{tgm-simogassuxe1tok-meg-ux151ket}

2012. szeptember 16., vasárnap, 09:42 .

Utóirat a \textqq{Pofozzátok föl õket!} címû, a családon belüli erõszakról és egynémely kormánypárti képviselõ mérhetetlen bunkóságáról szóló cikkhez.

Mindenekelõtt szívbõl -- ezt nem gúnyosan mondom! -- gratulálni szeretnék a Fidesz-KDNP-nek és a nemzeti kormánynak azért, mert volt mersze kijavítani a hibáját, visszavonni a népi kezdeményezés elutasítását és elhatározni, hogy beiktassa a Büntetõ törvénykönyvbe a családon belüli erõszak elmarasztalását. (Hogy ezt \textqq{párkapcsolati erõszaknak} nevezik, nehogy a \textqq{család} szó valaminõ kedvezõtlen szövegkörnyezetben tûnhessék föl: nem számít.) A kormánypárt demokratikus módon járt el, amikor a közvélemény tiltakozásának hatására megváltoztatta az álláspontját. Ez demokráciában nem számít vereségnek. Magyarországon sok tekintetben nincs demokratikus, szabadelvû, alkotmányos jogállam, de bizonyos vonatkozásokban -- íme -- mégis van (a független bíróság is dönt olykor a végrehajtó hatalom preferenciáival szemben, az ombudsman is morog), ezt pedig illik tekintetbe vennünk. Orbán Viktor, Rogán Antal, Rogán Antalné, Ékes Ilona és Balog Zoltán helyesen döntött. Ebbõl az alkalomból baráti üdvözletünket küldjük, csak így tovább.

Ami igazán föltûnõ most ebben az ügyben, az a balközép médiákok süketsége.

Eddig -- lehet, hogy a hétfõi kommentárok, hírmagyarázatok majd módosítják a képet -- senki nem látszott észrevenni, hogy nagyon, nagyon, nagyon (értsd: nagyon-nagyon!) hosszú idõ óta elõször aratott sikert valamely progresszív kezdeményezés, amely -- részben az Országházon kívülrõl -- humanista, egalitárius, együttérzõ szellemben képesnek látszik befolyásolni a törvényalkotást, fordulatra bírni az országgyûlési többséget. Hálával tartozunk a népi kezdeményezés szervezõinek, aláíróinak, az olyan emberi jogi szervezeteknek, mint a NANE (és sokan mások), némely képviselõknek -- éljen Ertsey Katalin és Szabó Tímea (LMP)! -- , és itt az ideje, hogy valamit végre megünnepeljünk. A társadalom mégse teljesen tehetetlen, nem minden jó ügy szenved fájdalmas vereséget.

Nemsokára -- ha valaki közben el nem ravaszkodja a dolgot -- megérhetjük, hogy a népfölséget és a népakaratot, a közjót és a közérdeket képviselni hivatott Országgyûlés törvényszöveg formájában elítéli a gyöngébbek (többnyire nõk és gyerekek) bántalmazását és terrorizálását. Reméljük, hogy a távoltartási szabályok értelmesebbre fogalmazásával esélyt adnak a halálra rémített és kékre-zöldre vert asszonyoknak, hogy megmenekülhessenek kínzóiktól.

A nõk: a többség. Most már arra lenne szükség, hogy a kisebbségek (romák, melegek, migránsok) kiszolgáltatottságának enyhítésére is történjék valami. Ezek a kérdések összefüggenek. A szenvedõ kisebbségek védelme nehezebb dió. De ha legalább a nõk és gyermekek tekintetében mintha elfordulna a magyarországi közvélemény a kegyetlenségtõl, talán mégis van remény.

Tudjuk, hogy ez nagyon szerény kis gyõzelem, de mégis az.

Egyelõre a nép abban a helyzetben van, hogy meg kell köszönnie a kormányzatnak a jóságát. Ez a rémes valóság.

Hát kösz.

\end{document}

