% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ A romkocsma legendája  }
\date{2012, december 28 \thanks{HVG} }
\maketitle

\textbf{\textbf{A kérdés az, hogy a szinte a teljes egészében Pesten készülõ magyarországi sajtónak van-e egyáltalán bármi néven nevezendõ valóságismerete. Egyáltalán járkálnak-e, bóklásznak-e, ténferegnek-e még újságírók a nagyvárosi utcán?}}

Az összes magyar médiákok hírül adták -- és utóbb ezerszeresen kommentálták -- , hogy Orbán Viktor magyar miniszterelnök a diáktüntetések miatt egyetemistákkal találkozott egy romkocsmában. Az hamarosan kiviláglott, hogy ezek nem egyszerû egyetemisták voltak, hanem a kormánypárt ifjúsági szervezetének tagjai, de a \textqq{romkocsma} mint szimbolikus elem megmaradt.

Ez meghökkentõ.

Ugyanis a szóban forgó vendéglátóipari egység nem romkocsma, hanem méregdrága mulató az V. kerületben. Aki csak egy kicsit is ismeri Budapestet, tudja, hogy romkocsmák mindenekelõtt a VII. kerületben (az Erzsébetvárosban) találhatók, kisebb mértékben a VI. és VIII. kerületben is (már ameddig megtûrik õket -- hiszen az igazi alternatív helyeket már fölszámolták, bár olyik újjászületett, vö. MÜSZI); az V. kerület lokáljai mindenekelõtt turistaforgalomra vannak berendezkedve, a romkocsmák szakadt értelmiségi és diákközönsége ilyesmit nem engedhet meg magának. A~\emph{\emph{Népszabadság}}~próbált javítani, és \textqq{belvárosi szórakozóhelyrõl} írt. Evvel meg az a baj, hogy a Zrínyi utca nem a Belvárosban, hanem a Lipótvárosban van.

Az V. kerületnek nagyjából a József Attila (volt Tisza István, volt Fürdõ) utcától északra elterülõ része: Lipótváros, amint ez az utcatáblákon is olvasható. Vidékiek néha összetévesztik a Lipótvárost az Újlipótvárossal (a XIII. kerület déli részével), megjegyzem, a \textqq{Lipócia} kifejezés eredetileg szintén nem a Pozsonyi útra és környékéra, hanem a Szabadság tér, a Kossuth tér és a Bazilika környékére vonatkozik. A régi Lipótváros jellegzetes lakói a néhai zsidó nagypolgárok (nem az újlipótvárosi zsidó kispolgárok) voltak, de õk már nem léteznek\emph{\emph{~-- az ismert okokból}}.

Ezek minden pesti ember -- és az olyan régi beköltözõk, mint e sorok írója -- számára közismert, triviális tények. A kérdés az, hogy a szinte a teljes egészében Pesten készülõ magyarországi sajtónak van-e egyáltalán bármi néven nevezendõ valóságismerete. Egyáltalán járkálnak-e, bóklásznak-e, ténferegnek-e még újságírók a nagyvárosi utcán? Az, hogy a jobboldal idõnként \textqq{belvárosi értelmiségiekrõl} szaval -- értelmiségiek egyáltalán nem laknak a Belvárosban, az ottani lakásokat általában külföldi cégek bérlik, meg ott lakik még a hajdani polgárság kis maradéka is, misére járó özvegyasszonyok -- , de hát a magyar jobboldal soha nem volt pesti jelenség. De azt kell gondolnunk, hogy a sajtómunkások már csak a képernyõt nézik. A város lakói -- többek között azok is, akik a diáklázadást csinálják -- közben a romkocsmákban fröccsöznek, õket a médiák nem ismerik, csak videóról. S ha így ismerik Pestet, amely a sajtótudósítások szinte kizárólagos tárgya, hogy ismerhetik a vidéket?

Hol fröccsöznek a pécsi vagy a szombathelyi diákok? Hol laknak a marosvásárhelyi és a szabadkai értelmiségiek?

A magyar rádió megszüntette regionális szerkesztõségeit (csak így, ukk-mukk-fukk), helyettük majd a Dankó Rádió fog ún. magyarnótákat és ún. cigányzenét közvetíteni. Valakik azt képzelik, hogy a magyar vidék olyan -- persze soha nem volt olyan -- , mint hatvan évvel ezelõtt. Azóta még a sekélyes szórakoztatóipari termékek fogyasztóinak ízlése is megváltozott, ráadásul ha õk találkozhatnának igazi kultúrával és igazi politikával, az jobban érdekelné õket, mint ez a vacak, amit manapság (meg örökkön örökké) fölszolgálnak nekik. Azok, akik még azt se tudják, miféle kocsma van a sarkon.

\end{document}

