% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ Óva intjük Kanadát  }
\date{2013, január 24 \thanks{HVG 2013. január 24., csütörtök, 06:30} }
\maketitle

\textbf{\textbf{A hírlapi mocsok kormányzati és kormánypárti védelme, a magyarországi cigányság gyilkos állatnak nyilvánítása mintegy félhivatalosan: mindez azt az ellenzéki sajtóretorikát igazolja, amelyet én keményen bíráltam.}}

Kanada -- alkotmányos monarchia, államfõ: II. Erzsébet angol királynõ, a hit védelmezõje, a Commonwealth vezetõje -- , a legliberálisabb nyugati állam, a faji, etnikai, kulturális, regionális, nemzedéki, nemi, szociális megkülönböztetés ostora, a politikai korrektség utolsó bástyája, a két- és többnyelvûség, valamint a multikulturalizmus fellegvára, a tolerancia mintaképe, kormánya útján~\href{http://hvg.hu/itthon/20130116_Kanada_roma_plakat_Miskolc}{hirdetést tétetett közzé Miskolcon}~-- óriásplakátokon, médiareklámokban és az interneten -- , abból az alkalomból, hogy módosít a politikai menedékjog gyakorlásának rendjén. A befogadó (inkluzív, nem kirekesztõ) szöveg hiteles magyar fordítása alább következik:

TE CIGÁNY ÁLLATJA!

NEHOGY IDEGYÜJJ NEKEM, VAZE, MERT ÚGY KIZSUPPÓLAK, HOGY AZ ÁNGYOD SZEME IS KÖRÖSZTBE ÁLL.

ÉRTVE VAGYOK?

NA.

ANYÁD.

Erre Kriza Ákos, Miskolc városának a jobbközép irányultságú, konzervatív-liberális kormánypárt soraiból kiemelkedett polgármestere hazafias fölháborodásában~\href{http://hvg.hu/itthon/20130116_Kifakadt_a_miskolci_polgarmester_Kanada_m}{közleményt publikált}, amelynek hiteles magyar fordítása alább következik:

HAJJA.

MÁ NEHOGY MÁ MEGALÁZZÁK ITTEN A MAGYAR HONPÓGÁROKAT.

MÁRHOGY AVVAA, HOGY VISSZAKÛDÖZGETIK ITT NEKÜNK A CIGÓKAT, AKIKBÕL A DÓGOZNI SZERETÕ, TISZTESSÉGES MAGYAR HONPÓGÁR, AKINEK AZ EMBERI JOGAIT EZ A KANADA VAGY MIFENEFÉLE ALÁZZA ITTEN, NEM KÉR. CIGÓ, VÁLASZD A SZABADSÁGOT A HÓMEZÕN, VILÁGOS?

Erre a demokratikus ellenzék oszlopa, a Magyar Szocialista Párt Borsod-Abaúj-Zemplén megyei szervezete sajtóértekezletet tartott, ahogy s amint~\href{http://hvg.hu/itthon/20130116_MSZP_egyre_tobb_erdelyi_kap_vezeto_pzicio}{elragadta az interetnikus indulat}. Ezen a fórumon a párt helyi vezetõje a következõket mondta ki (hiteles magyar fordításban):

A MISKÓCI PÓGÁRMESTER, EZ A KIREKESZTÕ EGYÉN, ITTEN MINDENFÉLÉKET NYILATKOZIK.

HAJJA.

INKÁBB ARRÓL BESZÉLJEN, ROMÁN-E MAGA VAGY OLÁH? IDEHOZTA NEKÜNK IDE BORSODBA A MINDENFÉLE OLÁHSZÉKELY HAVERJAIT, AKIK EGYMÁS KÖZT ROMÁNÚ POVEDÁLNAK, HOGY A TISZTESSÉGES, DÓGOZNI SZERETÕ MAGYAR HONPÓGÁR NE ÉRTSE? HÁT VALAMI SZÕRÖSTALPÚ ERDÉLYI MAGYAR BOZGOR VEZESSE ITTEN NEKÜNK A VILLANYOST?

S MÉG EZEK NEVEZIK MAGUKAT NEMZETI PÁRTNAK.

MENJEN VISSZA ROMÁNIÁBA, AMÍG JÓ VAN DÓGA.

Ameddig ezek a magas színvonalú politikai röppentyûk suhannak a magyar választók feje fölött, addig hûvösen megállapíthatjuk, hogy a globalizáció lendületesen halad. Újabban az iszlám országokban a keresztyéneket nyüstölik (a nyugati központoktól távoli koptoknak, maronitáknak, nesztoriánusoknak annyi), Indiában és Kínában (az ujgur területen) már megint a muszlimokat; a drúzok, párszik, alaviták esélyei a zéróhoz közelítenek; ~\href{http://hvg.hu/vilag/20130119_Elesen_elhatarolodtak_a_Benesdekretumoka}{az esélyes cseh elnökjelölt}~a Bene¹-dekrétumokat (vagyis a magyar és a német kisebbség kûzését, a \textqq{szláv állam} eszméjét) nyilvánítja a huszita demokrácia alapkövének (ebben támogatja egy kivétellel minden cseh párt, beleértve a Cseh- és Morvaországi Kommunista Pártot); az olaszországi és franciaországi állami és magánszervezésû cigányellenes pogromok a nagy hidegre tekintettel szünetelnek; Avigdor~\emph{\emph{\textqq{Atombombát Gázára!}}}~Lieberman pártja megint benne lesz az izraeli kormányban, a Kneszetben három párt áll jobbra a Jobbiktól; az egyetlen eddig nácimentes európai országban, Görögországban már pakisztániakat öl az, amit Magyarországon \textqq{nemzeti radikalizmusnak} neveznek. Az Egyesült Államok húsz méter magas acélkerítésekkel készül föl a latin-amerikai testvérek atyafiságos fogadtatására. Az orosz fölsõbb körök kifejezésre juttatták, hogy a kaukázusi honfitársakból végképp elegük lett. A törökországi \textqq{mély állam} megint öli a kurd baloldalt. A bulgáriai Ataka és az ukrajnai Szvoboda a feketeszázak szellemében lázít és uszít a nemzeti kisebbségek ellen. A brit jobboldali közvélemény a román bevándorlók miatt aggódik: ebben -- bármilyen nevetséges -- a \textqq{Romany}, \textqq{Roma} (roma) és a \textqq{Romanian} (román) szó fonetikai hasonlósága is szerepet játszik, ráadásul a romániai ki- és bevándorlók között sok a cigány (és a magyar).

Tehát nem, nem, nem -- mondjuk a~\emph{\emph{Magyar Nemzet}}~szerkesztõségének, amely mindig patakzatos bõséggel tudósít a világméretû rasszizmusról, hadd lássa mindenki, hogy a helyi változat nem egyedülálló -- , nem igaz az \textqq{a balliberális álmagyar megmondóemberek által világszerte terjesztett rágalom}, hogy fajgyûlölet és fajüldözés csak Magyarországon van (ezt persze soha nem mondta senki, már csak azért se, mert nyilvánvalóan hamis állítás; még az sem egyedülálló, hogy a magyarországi jobboldal egyre határozottabban azonosítja magát \textqq{történetpolitikailag} a tengelyhatalmakkal, hiszen pl. Traian Bãsescu román államelnök azt mondta, hogy Antonescu marsall helyében õ is csapatokat küldött volna a Prut határfolyón túlra, azaz részt vett volna a hitleri Harmadik Birodalom oldalán a második világháborúban, ilyesmik a balti államokban is sûrûn elõadódnak). Az etnicizmus és az idegengyûlölet különféle formái -- ezek közül Európában az iszlamofóbia és a cigányellenesség a legfontosabb -- heveny állapotba kerültek, nemcsak idültek.

Ami nálunk mégis aggasztó kissé, az a civilizációs képmutatás hanyatlása.

Én ezen a portálon (is) többször erõteljesen kifogásoltam a liberális ellenzéki sajtó egyoldalúságait és méltánytalanságait (olykor az irracionalitásig menõ elfogultságát) a nemzeti jobboldallal szemben, legutóbb megvédtem Rogán frakcióvezetõt -- jól mutatja a Fidesz-KDNP befogadói karakterét, hogy a szlovén Rogán, a horvát Navracsics, a német Harrach és Bayer olyan sokra vihette náluk -- , akinek a beszédét az antináci tüntetésen \textqq{szépnek és bátornak} neveztem; ezen aztán sokan nevettek nagyot. Mondhatnám, hogy inkább vagyok naiv, mint rosszhiszemû, de minek.

\href{http://nol.hu/velemeny/20130122-probakovek}{Révész Sándornak}~sajnos igazat kell adnom: a~\emph{\emph{Magyar Hírlap}}~immár világhírûvé lett mocska nyomán kibontakozott jobboldali taktika utólag hitelteleníti Áder, Rogán, Navracsics, Deutsch és Fónagy anti-antiszemita, antirasszista gesztusait, amelyek mintha egy pillantra helyreállítani látszottak volna a magyar (jobboldali) becsületet.

A hírlapi mocsok kormányzati és kormánypárti védelme, a magyarországi cigányság gyilkos állatnak nyilvánítása mintegy félhivatalosan: mindez azt az ellenzéki sajtóretorikát igazolja, amelyet én keményen bíráltam.

Révésznek abban is igazat kell adnom, hogy a borsodi rendõrkapitány cigányozását nemzeti egységben, a néhai liberálisokkal és a nagyon is eleven fasisztákkal együtt védelmezõ borsodi MSZP -- amelytõl annak idején a \textqq{segélyért munkát} antiszociális és virtuálisan rasszista programja kiindult, s amely ellen most a szocialista árnyalatú éhségmenetek lépnek föl -- semmiféle önbírálatra nem volt képes, és a párt országos vezetõsége továbbra is csak hümmög, Gyurcsány és Bajnai meg hallgat a közelmúltról, miközben persze kifogástalan és a jelenlegi hangulatban egyenesen vakmerõnek számító nyilatkozatokat tesz. A legújabb közvélemény-kutatás is megerõsíti, hogy az MSZP szavazói cigányellenesebbek, mint a Fideszéi.

Ezért az csak látszat, hogy a \textqq{baloldal} (voltaképpen enyhén liberális jobboldal) a cigányokat és a zsidókat szereti, az erdélyi magyarokat viszont utálja, míg a nemzeti jobboldal pont fordítva. Itt (és persze mindenütt, lásd följebb) a kívülállónak vagy másfélének tetszõket majdnem mindenki utálja minden oldalon. Az erdélyi magyarokat szüntelen etnikai -- csak verbális, de intenzív -- bántalmazás éri Magyarországon, teljesen antiszemita típusú vádakkal: \textqq{összetartanak}, \textqq{ravaszok} (a \textqq{székely góbé} a csavaros eszû, hazug, jó humorú csaló szinonimája emitt az Alföldön), \textqq{ügyesek}, \textqq{remek üzleti érzékük van}, \textqq{csak a saját fajtájuk érdeke foglalkoztatja õket}, \textqq{nem kötõdnek a helyi közösséghez}, \textqq{lelkük mélyén lojálisak Romániához}, \textqq{hazaviszik innen a pénzt}, \textqq{nem igazán magyarok}, \textqq{román ügynökök}, \textqq{furán beszélnek}, \textqq{összesúgnak a hátunk mögött}, \textqq{rejtélyesek}, és így tovább. Mindez abban az országban történik, amelyben a nemzeti identitás egyre inkább ismét Trianonhoz kapcsolódik, s ahol a legmagyarabbnak az erdélyi magyar számít, ugyanaz az erdélyi magyar, aki egyben a legsúlyosabb és legsértõbb xenofóbia tárgya. Beteg dolog ez. S még a rommagyaroknak -- nekünk -- a legjobb (a magyarországi kisebbségek között).

Az utóbbi hetek morális értelemben a magyar neonáci terroristák által elkövetett romagyilkosságokat legitimálják. A betiltott, de aktív Magyar Gárda (és a többi, be nem tiltott szélsõjobboldali rohamosztag) saját meglepetésére a fõsodorban találja magát, képtelen fölvenni a versenyt a hivatalos pogrombeszéddel. Nincs már benne semmi érdekes. Az antiszemitizmus elfogadhatatlan volt, ameddig ez egy -- szélsõjobboldali -- ellenzéki pártnak hozott szavazatokat. A zsidóknak tesznek gesztusokat, mert -- tévesen (de kérem a nyájas olvasót, ezt ne árulja el senkinek) -- világhatalomnak tekintik õket, a hatalomnélküliséget mintegy megtestesítõ cigánysággal szemben azonban mindent szabad.~\href{http://hvg.hu/velemeny.nyuzsog/20130108_A_publicista_pavatanca}{A~}\href{http://hvg.hu/velemeny.nyuzsog/20130108_A_publicista_pavatanca}{Magyar Hírlap~}\href{http://hvg.hu/velemeny.nyuzsog/20130108_A_publicista_pavatanca}{\emph{\textbf{pogromírója}}}~-- a lap szerint -- összeroskad az õt újabb fajgyûlölõ cikke miatt elárasztó szeretetözön roppant súlya alatt, és ez (bár a stefkai~\emph{\emph{Magyar Hírlap}}~esetében megdöbbentõ lenne) talán valóságos információ, akármennyire tiltakozik ellene az ember elemi erkölcsi érzéke, hogy elhiggye.

Ha ezeket a szembeszökõ és köztudomású tényeket vesszük szemügyre -- olyasmikkel együtt, mint a \textqq{baloldali} François Hollande és Jean-Marc Ayrault (és a szörnyû Manuel Valls!) kormányának a Sarkozyét folytató cigányellenes és bevándorlóellenes akciói: kitoloncolások, rendõri brutalitás, rasszista kormánypropaganda; folytatódó neokolonialista és militarista pattogás (vö.~\href{http://www.rednews.hu/a-gyakorlat-elmelete/default/le-deserteur.html}{\emph{\textbf{Balázs Gábor fontos cikkével}}}) -- , akkor azt kell látnunk, hogy legfõbb ideje leszámolnunk legmakacsabb illúzióinkkal. Nincs olyan pont, amelyen a Fidesz-KDNP át ne lépne az autoritárius hatalomnövelés érdekében. Ezekben a kérdésekben a \textqq{balliberálisnak} csúfolt ún. demokratikus pártellenzék természetesen sokkal rokonszenvesebb, de tartása bizonytalan. A DK persze nagyon jól tette, hogy \textqq{Én is cigány vagyok} táblákkal fölvonult a Lendvay utcában -- de a magyar antifasiszták öröme felhõtlenebb lenne, ha a párt elnökének korábbi kormányzása alatt egalitáriusabb lett volna a szociálpolitika, határozottabb az iskolai (etnikai) szegregáció fölszámolása vagy megelõzése, még akkor is, ha Gyurcsány fölháborodásának valódiságában nincs miért kételkedni. De még jobb lett volna látni olyan fölháborodókat, akiknek több a veszteni valójuk, mint a volt miniszterelnöknek, aki már bizonyosan nem lesz ismét miniszterelnök.

Ámde bízni nem nagyon van kiben-miben a mainstream erõk között. Ami pedig a~\emph{\emph{Magyar Hírlap}}\href{http://hvg.hu/velemeny.nyuzsog/20130107_A_nagy_Bayer_Zsoltsejtes\#rss}{\emph{\textbf{pogromcikke}}}~után helyreállt jobboldali egységet illeti, azt kell hinnünk, hogy Magyarországon immár senki sincs biztonságban -- nem az amúgy folyamatosan csökkenõ, enyhülõ erõszakos bûnözés miatt, hanem amiatt, hogy egész népcsoportok dehumanizálása lehetségessé vált. Az antifasiszták és antirasszisták új besorolása -- \textqq{a gyilkosok pártján állnak}, mert a romákat, értelemszerûen~\emph{\emph{nem}}~a késelõ romákat védik -- olyan kontextusokban is fontossá válhatik, ahol szó sincs a társadalmilag és kulturálisan összeomlott, összerogyott magyar vidéken elõforduló anómiáról (ne tessék itt \textqq{anomáliát} olvasni,~\href{http://www.kislexikon.hu/anomia.html}{\emph{\textbf{az~}}}\href{http://www.kislexikon.hu/anomia.html}{\emph{\emph{\textbf{anómia}}}}\href{http://www.kislexikon.hu/anomia.html}{\emph{\textbf{~szó jelentése más}}}). De ez mind semmi.

Tudomásul kell venni, hogy itt nem egyik-másik kormány vagy politikai szervezet a \textqq{hibás} (ami persze nem menti föl õket a felelõsség alól; és a rasszizmussal játszadozó hatalmasokkal ebben a kérdésben nem kell dialogizálni, akkor se, ha e tekintetben mögöttük áll egyelõre a megtévesztett, félrevezetett többség), hanem az egész rendszer. Nagyon fontos az illúziók között leszámolnunk \textqq{a Nyugathoz} fûzõdõkkel, ahonnan a fajgyûlölet és fajüldözés kiindult (a gyarmatosítás korszakában), s ahol ma is vígan mûködik, és a rendszer mûködésének az egyik garanciája. Be kell látnunk, hogy -- bármilyen abszurd ez históriailag -- Izrael se mentes a fasizálódás veszedelmeitõl (\href{http://magyarinfo.blog.hu/2013/01/22/ha_magyarorszag_fasizalodik_akkor_izrael}{\emph{\textbf{lásd Langer Ármin kiváló tanulmányát és vallomását}}}~a Kettõs Mérce blogon,), aminek meg kell változtatnia végre az antiszemitizmus elleni elengedhetetlen küzdelemnek az egész karakterét. Be kell látnunk végül, hogy a \textqq{baloldali} címke se jelent védõoltást a sovinizmussal, etnicizmussal, rasszizmussal szemben.

Még az észak-amerikai liberális konszenzus is kevés ahhoz, hogy a világ egyik legélhetõbb országának, Kanadának a kormánya ne viselkedjék otromba módon valamely üldözött kisebbséggel, szegény országban. A miskolci plakátok bárgyú arroganciája, csendõri fölényeskedése, a magyarországi -- fehér és roma -- közönség mély megvetésérõl tanúskodó bürokrata pöffeszkedése bárkit kigyógyíthat a pozitív \textqq{kulturalista} elõítéletekbõl.

Ismert adoma, hogy a huszadik század elején a~\emph{\emph{Beszterce és Vidéke~}}nevezetû kis napilap állítólag \textqq{Óva intjük Angliát} címmel közölt vezércikket, a tudatlan vidékiek szokásosan túlzott önbizalmával. Mi nem hisszük, hogy ennek a pesti internetes portálnak és ennek a szerzõnek a hangja eljut Ottawáig, de ez nem is fontos. Ez az írás a magyarországi és másunnani magyar olvasónak szól. A~\emph{\emph{Magyar Hírlap}}ismeretes -- mije is? -- hírmagyarázata nemcsak a magyarországi kormányzó jobboldal sara. Ez a sár mindent beborít.

Nem, nem tetszik a rendszer. S ez a rendszer, amely mindezt elõidézi, nem más, mint a polgári demokrácia ÉS a polgári demokrácia válsága. Ennek a polgári rendszernek a válsága is polgári. A cigánykérdés -- és általában: színes bõrû embertársaink kérdése -- nem pusztán magyarországi kérdés. Orbán Viktor esetleges távozása a miniszterelnöki székbõl ezt nem oldja meg, amint nem is az õ odakerülése idézte elõ. Õ csak súlyosbította azt, amit készen talált, de lépései nem eredetiek, hasonló politikai intézkedésekre és szónoklatokra (talán nem a~\emph{\emph{Magyar Hírlap}}~hírhedt cikkére, de a periférián ilyen is akad) másutt is sor kerül.

Igaza van \textqq{a nemzeti sajtónak}, amely egyszerre szorgalmazza a zsidózásnak és a zsidózás azonnali letagadásának a szabadságát: a cigánygyûlölet meg az antiszemitizmus nem Fidesz-probléma, nem magyarországi probléma, bár a magyar államnak az idevágó érdemei letagadhatatlanok. Ez az egész kései kapitalizmusnak a problémája, amelyet egy szegény, apró ország kormányának az egyébként célszerû leváltásával nem lehet orvosolni.

\section{Utóirat}

\textbf{Az "Óva intjük Kanadát" címû publicisztikához.}

A kanadai kormány miskolci hirdetésérõl, az arra adott reakciókról és a mindenfelé terjedõ idegengyûlöletrõl~\href{http://hvg.hu/velemeny/20130124_TGM_Ova_intjuk_Kanadat}{\emph{\textbf{írt ma nálunk Tamás Gáspár Miklós}}}. Szerzõnk cikkéhez az alábbi kiegészítést küldte:

Róma városa úgy határozott, hogy pár órára eloltja a Colosseum díszkivilágítását, tiltakozásul a magyarországi Jobbik különféle antiszemita disznóságai ellen. A konzervatív~\emph{\emph{Magyar Nemzet}}~január 24-i, csütörtöki számának címlapján ezt a döntést \textqq{döbbenetesnek} nevezi. Én inkább azt tartom döbbenetesnek, hogy a valamikor antifasiszta\emph{\emph{Magyar Nemzet}}~-- ott jelent meg Szabó Zoltán~rovata, a \textqq{Szellemi honvédelem}! -- nem követelte, hogy emiatt a budapesti Országház fényeit oltsák el, elvégre azoknak a gazságoknak egy része a Kossuth téren esett meg. A római határozat kitûnõ, csak egy baj van: Gianni Alemanno római fõpolgármester, aki az akciót bejelentette, maga is hétpróbás fasiszta. Választási sikerét bevándorlóellenes, uszító demagógiájának köszönhette, politikai múltja sötét. Akár az elsötétített Colosseum.

\textbf{A bevándorlási szabályok szigorításából meredek dolog levonni azt a következtetést, hogy a kapitalizmus válságba jutott. Még meredekebb, hogy az állampolgárság esetleges megtagadása maga a posztfasizmus.}

\section{Papp László Tamás: Válasz TGM-nek: minek is a válsága?}

2013. február 01., péntek, 07:56

Tamás Gáspár Miklós ismét~\href{http://hvg.hu/velemeny/20130124_TGM_Ova_intjuk_Kanadat}{\emph{\textbf{írt egy jelentõs visszhangot kiváltó cikket}}}. TGM megint mond egy csomó dolgot, amelyre e sorok írója egyetértõen bólogat. Nemegyszer leír olyasmiket, amely föölött elgondolkodunk, aztán csettintünk, hogy tényleg. Azután TGM felsorol rengeteg mindent, ami igaz. Hogy a rasszizmus nem magyar átok vagy kelet-közép-európai áfium, s nem is jobboldali-keresztény specifikum. Igen, van nyugati elõítélet, kirekesztés, ahogy \textqq{Izrael se mentes a fasizálódás veszedelmeitõl}, bizony létezik zsidó fajgyûlölet is. Ahogy az a TGM-állítás is jogos \textqq{hogy a \textqq{baloldali} címke se jelent védõoltást a sovinizmussal, etnicizmussal, rasszizmussal szemben.} Azon sem akarok vitatkozni Tamás Gáspár Miklóssal, hogy a határon túli magyarokat lerománozó szocialista attitûd undorító, Mint ahogy az emberek származási alapon való címkézésének minden formája az.

Gond ott van, mikor TGM egybecsúsztat olyan történéseket, amelyek nem tartoznak össze. \textqq{Az Egyesült Államok húsz méter magas acélkerítésekkel készül föl a latin-amerikai testvérek atyafiságos fogadtatására.} Ez az ironikus tényközlés egy felsorolás részeként, a görögországi pakisztáni bevándorlók megölésének említése után, a törökországi kurdok gyilkolásának szóvá tétele elõtt van a szövegben. Ezeket megelõzi egy másik, ugyancsak szarkasztikus mondat, mely szerint \textqq{az olaszországi és franciaországi állami és magánszervezésû cigányellenes pogromok a nagy hidegre tekintettel szünetelnek} mégpedig a Bene¹-dekrétumok és a Gáza nukleáris bombázását javalló izraeli szélsõjobb viselt dolgainak vitriolos bírálata tõszomszédságában. A francia kormány mellett (\textqq{a \textqq{baloldali} François Hollande és Jean-Marc Ayrault (és a szörnyû Manuel Valls!) kormányának a Sarkozyét folytató cigányellenes és bevándorlóellenes akciói: kitoloncolások, rendõri brutalitás, rasszista kormánypropaganda; folytatódó neokolonialista és militarista pattogás}) a kanadai is megkapja a beosztását TGM-tõl. \textqq{Még az észak-amerikai liberális konszenzus is kevés ahhoz, hogy a világ egyik legélhetõbb országának, Kanadának a kormánya ne viselkedjék otromba módon valamely üldözött kisebbséggel, szegény országban. A miskolci plakátok bárgyú arroganciája, csendõri fölényeskedése, a magyarországi -- fehér és roma -- közönség mély megvetésérõl tanúskodó bürokrata pöffeszkedése bárkit kigyógyíthat a pozitív \textqq{kulturalista} elõítéletekbõl.} --vélelmezi.

Így aztán nála a gyilkos, soviniszta rasszizmus egy sorba, egy bekezdésbe kerül a nyugati jogállamok idegenrendészeti döntéseivel. S a szöveg arra hajlamos befogadóban kiváltja a konklúziót: Ezek, ott Nyugaton nem különbek a Deákné vásznánál, legfeljebb jobban ügyelnek a látszatra, bár mostanság már arra sem. Csakhogy ez a TGM generálta Nyugat-kép nem sokban különbözik a Békemenet Nyugat-képétõl. (Vagy az ultrakonzervatív héja Jonah Goldberg~\href{http://mno.hu/rajatszas/liberalfasizmus-1118538}{\emph{\textbf{liberálfasizmus-definíciójától.}}}) A nyugati országok migrációs, határvédelmi, stb. politikáját lehet (és kell is) bírálni. Ám -- finoman szólva -- nem helytálló azt sugallni, hogy a rasszista terror-és pogromjelenségek, valamint a francia, kanadai, olasz, amerikai idegenrendészet hasonló jelenségek volnának. Márpedig TGM cikke ezt sugallja. Azonban e két dolog közé nemhogy egyenlõségjel, de \textqq{hasonlóságjel} sem tehetõ. Utóbbi hónapok-évek nyugati idegenrendészeti razziái és deportálásai nemcsak mozlim, de egyéb illegális hontalanokat is érintettek. Köztük olyanokat is, akik Európán, sõt az Unión belülrõl jöttek. Ilyen pl. bizonyos roma családok, közösségek hazatoloncolása. Félreértések elkerülése végett rögtön érdemes tudatni: ha ezek során bárki jogai sérültek, akárcsak egyetlen bevándorlót igaztalanul, koholt vádakkal zaklattak, fosztottak meg tartózkodási jogától, az nem tolerálható, sõt szankcionálandó. (Függetlenül attól, hogy származása, hite miatt vagy \textqq{csak} hanyagság, korrupció, öncélú szadizmus miatt érte bántalom.) De ugyanígy helytelen az a logika, mely az intézkedéseket, pusztán a tény végett, hogy kisebbségi személyek ellen irányulnak, általában rasszista rendõrterrorként bélyegzi meg. Pár nyilvánvaló dolgot -- sajnos úgy tûnik -- újra le kell szögezni.

A bejelentett lakcímmel, törvényes jövedelemmel, egyáltalán szakmával, tudással nem rendelkezõ, menedékjogért vagy munkavállalásért nem folyamodó (vagy azt meg nem kapó), a turisták tartózkodási idejét túllépõ, adott esetben bûncselekményeket, de legalábbis szabály-és normasértéseket elkövetõ külföldi illetõt bármelyik jogállam gyorsított eljárással kiutasíthatja. Függetlenül attól, hogy az Unión kívülrõl vagy belülrõl jött. Miként azokat is, akik az ország rendjét, nyugalmát fenyegetik. Nyilvánvaló, hogy a mozlim, roma, s egyéb jövevények gyakran iszonyú nyomor elõl futottak Európa nyugati szegletéig. Csakhogy egyik uniós tagállamnak és/vagy nyugati országnak sem írható elõ, hogy tagtársai (vagy külsõ országok) szociális és közbiztonsági terheit teljes egészében átvállalja. Természetesen minden fejlett politikai kultúrának \textqq{õrkötelme}, hogy a piaci-munkaügyi \textqq{humán importon} túl, szociális-emberjogi feladatoknak is eleget tegyen a politikai, humanitárius vagy természeti kataklizma által sújtott térségek odamenekülõ lakóinak javára. De nem vonható meg a lehetõség egyetlen államtól sem, hogy szelektálni próbáljon. Kegyetlenül hangzik, de tény: a negatív, kilátástalan társadalmi pozíció (akár az ínség, éhezés) a nemzetközi jog szerint önmagában nem keletkeztet menekültstátuszt. Nehezen lehetne másképp. Különben Fekete-Afrika, Latin-Amerika és Belsõ-Ázsia nincstelenjeinek százmilliói követelhetnék, hogy a nyugati civilizáció azonnal fogadja be õket, biztosítson számukra ellátást, segélyt. Ami nyilvánvalóan képtelenség, ekkora tömeg ugyanolyan nyomort hozna létre, mint ami elõl menekül.

Befogadásra biztosan csak azok számíthatnak, akik hitelt érdemlõen bizonyítani tudják, hogy hazájukban életüket a kormányzat (vagy a kormányzat által cinkosként eltûrt, sõt támogatott félkatonai terrorizmus, stb.) fenyegeti. Vagy egy köztudomású humanitárius katasztrófa, polgárháború elõl menekülnek. Nincs a Földön olyan állam, ahol a letelepedés joga alanyi jogon járna mindenkinek. Akkor sem, ha~\href{http://www.cs.elte.hu/~kope/ujsagcikkek/tgm9.html}{\emph{\textbf{TGM szerint}}}~az állampolgárság alanyi jogon kéne járjon, s aki ezt nem engedi, az posztfasiszta. \textqq{A posztfasizmushoz nem kellenek rohamosztagok és diktátorok. Tökéletesen belesimul a fölvilágosodás-ellenes liberális demokráciába, amelyben az állampolgárság újra uralkodói kegy, ahelyett, hogy általános érvényû emberi jog volna\ldots{}A posztfasiszták nem totális engedelmességrõl vagy fajtisztaságról szoktak beszélni, hanem az információs szupersztrádáról\ldots{}A hazai rasszizmus helyét átveszi a globális neoliberalizmus, és mindkettõ a gyorsan rasszosodó, etnicizálódó hatalmon/uralmon nyugszik.} -- A posztfasizmus c. TGM-esszé idézett mondatai nyíltan kimondják: a nyugati kapitalizmus a rasszizmus legfelsõ foka, aki pedig nem akarja emberi jogon kiterjeszteni az állampolgárságot, az posztfasiszta.

E logika alapján posztfasiszta Birgit Friggebbo, a migrációfronton talán legliberálisabb Svédország bevándorlásügyi minisztere is. Aki már 1991 végén úgy nyilatkozott: \textqq{Már a puszta gyanú és egy bûntény kivizsgálása is ok lehet arra, hogy valaki ne kapja meg az engedélyt az országban maradáshoz.} (Tamás Gellért: A lézeres gyilkos. Egy merényletsorozat anatómiája. Corvina, 2008. 230. o.) Posztfasiszta a svéd, a kanadai, a francia, az amerikai, az olasz kormány. Egyáltalán mindenki, aki szerint a bevándorlási és letelepedési szabályokkal rosszhiszemûen visszaélõket bármelyik jogállam törvényesen kiutasíthatja.

TGM cikke végén persze ott csapkod a vörös farok, amelyik szó szerint vörös. \textqq{Nem, nem tetszik a rendszer. S ez a rendszer, amely mindezt elõidézi, nem más, mint a polgári demokrácia ÉS a polgári demokrácia válsága. Ennek a polgári rendszernek a válsága is polgári. A cigánykérdés -- és általában: színes bõrû embertársaink kérdése -- nem pusztán magyarországi kérdés. Orbán Viktor esetleges távozása a miniszterelnöki székbõl ezt nem oldja meg, amint nem is az õ odakerülése idézte elõ\ldots{} Ez az egész kései kapitalizmusnak a problémája, amelyet egy szegény, apró ország kormányának az egyébként célszerû leváltásával nem lehet orvosolni.} -- ad látleletet TGM.

Ám Tamás Gáspár Miklós gondolatmenete ott bukik, ahol a szintén apokaliptikus nemzethalál-víziók is. A válságot csakis hullaszagú fátumként képesek láttatni, s nem az emberiség alkotói kríziseként, a piac kreatív neurózisa gyanánt. Ami a kollektivistáknak végzet, az individuumnak lehetõség. Így aztán vígan eltáncol az õt szakadékba rúgni akaró ideológiai lólábak elõl.

\end{document}

