% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{  Izrael és mi }
\date{2014, augusztus 12 \thanks{HVG } }
\maketitle


\textbf{Nem tehetünk mást, mint hogy a legszigorúbban elítéljük ezt a politikát.}

Radnóti Miklós lírája azokban a körökben is népszerû, amelyek költõket, különösen zsidó költõket nem szoktak olvasni rendszerint. Ugyanis Radnóti Miklós, halhatatlan kései költeményei némelyikében, kifogástalan prozódiával és kifogástalan udvariassággal azt üzente az utókornak, hogy a zsidók, köztük a költõ szisztematikus elpusztítása miatt különösebben senki ne nyugtalankodjék, hiszen mindenki bûnös, senkinek sincs kirívó felelõssége. Mindenki párás szemmel, kalaplevéve, visszafogott stílusban gyászolja meg a zsidót, akit megölt.

\emph{Der springt noch auf}~-- olvassuk a halhatatlan költeményben: kihangzik onnan a beillesztett idegen mondat kurziválása iránti halk igény. A meszesgödörbõl a majdani kulturált szerkesztõ felé. A költõnek, mint tudjuk, vérrel kevert sár száradt a fülén, s õ már nem ugrott föl. A bori noteszt a tömegsírban találták meg. Onnan szól, a halott lírikus viharkabátjának zsebébõl, a genocídium által mindörökre hitelesítve, az elégikus üzenet: ne háborodjatok föl, nem érdemes.

Nemzeti kultúránk maradéktalanul kiaknázta az önfölmentés e magasrendû, úgyszólván bírálhatatlan tanúságtétellel igazolt -- netán egyenesen megteremtett -- alkalmát. Olyannyira, hogy nemcsak a felelõsség elvállalása olyasmiért, amiben az embernek nincs, nem volt személyes része -- ami a keresztyénség feledésbe merült parancsa -- tetszik paradoxnak a nemzeti közvélemény kollektív szemében, hanem még a bûn puszta tudomásul vétele is, amelyet itt nálunk \textqq{szembenézés}-nek és \textqq{emlékezet}-nek becéznek szemérmesen. Mindez egyáltalán nem csak az európai zsidóság nagy részének meggyilkolására vonatkozik, ezt néhány makacskodón kívül mindenki unja már, hanem mindenre.

Amikor azon a szörnyûségen gondolkodunk, amelyet Izrael állam mûvel a Gázai övezetben, azoknak a tollát, akiket Radnóti Miklós -- hasonló okokból és körülmények között elhunyt -- nagy barátja, Bálint György emlékezetes tárcájában \textqq{kezdõ felháborodók}-nak nevezett (s ebben a két -- mondjam így? -- magyar író posztumusz ellentmondásba keveredik egymással) megakasztja az antiszemitizmus esetleges serkentésétõl való félelem. Sietek hozzátenni, hogy ez az aggodalom nem teljesen indokolatlan.

Mégse tartozik a tárgyra.

Az, hogy a különféle eredetû és árnyalatú zsidógyûlölõk ebben az esetben mit gondolnak, számunkra intellektuálisan közömbös, habár morálisan visszataszító. De a cél -- az antiszemitizmus föllobbanásának elkerülése -- ebben az esetben se szentesíti az eszközt: Izrael gyalázatos imperialista háborújának mentegetését vagy trivializálását.

Igaz, politikailag szúnyogszárny súlyú az, hogy a \textqq{konfliktustól} (ahogyan szégyenlõs sajtónk nevezi) távol esõ kis országban a kevesek nézetét képviselõ skribler mit mond (vagy nem mond) errõl a rettenetrõl, de ez a kötelesség természetén leheletnyit se változtat.

A minden tekintetben tõle függõ gyarmatán a palesztin-arab entitásoknál ezerszeresen hatalmasabb és gazdagabb Izrael úgy torolja meg az ellenállás gyermeteg és reménytelen kísérletét, hogy halomra öli a polgári lakosságot. Ennek a ténynek a tekintetében a Közel-Kelet-szakértõk geopolitikai, stratégiai, gazdasági megfontolásai épp oly keveset érnek, mint az újabb iszlám-teokratikus államkezdemények kegyetlenségével való terméketlen és irreleváns összehasonlítás.

Izrael állam befelé, az ott többségi zsidó etnikum (de nem az arab kisebbség) vonatkozásában \textqq{demokratikusnak} tekintett rezsimet mûködtet, amely föltûnõen emlékeztet a két világháború közötti európai országokéra. Katonai kaszt irányítja (gondoljunk olyan vezetõkre a múltból, mint Hindenburg, Horthy, Pi³sudski, Franco, Pétain, Antonescu), politikájának középpontjában az ismert hármasság áll: nacionalizmus, államvallás, militarizmus.

Kivándorlók által megteremtett fehér telepes állam, amelyet a Brit Birodalom jellegzetes kolonialista alapító aktusa hozott létre, amely a fönnhatósága alatt álló hódoltsági területeket úgy dobálta összevissza és osztotta föl, ahogyan kedve szottyant. (Persze voltaképpen a legtöbb állam ilyen, többé-kevésbé, bár ma nem mindegyikük fehér.) Ellenséges környezetben cseperedett, rendíthetetlen legitimitását, létjogát attól nyerte, hogy a holokauszt menekülõ túlélõinek nyújtott nélkülözhetetlen otthont. Ellenségeivel szemben diadalmas háborúkban védte meg magát, ezek révén -- és modern, nyugatias gazdaságának sikerei folytán -- lett a térség lényegében vetélytárs nélküli vezetõ hatalma. Sokáig bírta a nagyhatalmak (kezdetben, de nem sokáig beleértve a Szovjetuniót) támogatását és a nemzetközi közvélemény osztatlan rokonszenvét. Az izraeli véderõ gyõztes hadjáratait a huszadik század utolsó harmadában általános elismerés, sõt: csodálat övezte. Az Egyesült Államok az utóbbi néhány évtizedben minden Izraelt ért fenyegetést a saját maga elleni cselekménynek tekintett, ami egyedülálló.

Ezt a nem kockázatok nélküli, de az ún. nemzeti célok szemszögébõl sikeresnek tekinthetõ állapotot az izraeli kormányzat arra használta, amire katonai rezsimek mindig szokták: területi terjeszkedésre, a vazallus államocskák és populációk brutális elnyomására és megvetõ alávetésére. (Az, hogy az arab katonai és/vagy teokratikus rezsimek se különbek, szintén nem tartozik a tárgyra.) A jelenlegi megelõzõ és büntetõ háború -- a megelõzõ csapás az izraeli katonai stratégia sarokköve -- a fatálisan meggyöngült ellenféllel szemben nélkülözi a nagylelkûség és a belátás legcsekélyebb elemeit is. Az izraeli politika -- mind jó szándékú és naiv, mind cinikus -- apologétáinak halovány érvecskéi a Hamász taktikájáról szóra sem érdemesek.

Izrael kergette az uralma alatt sínylõdõ, túlzsúfolt, reménytelen enklávé szerencsétlen lakosságát a politikailag ellenszenves, stratégiailag tehetségtelen Hamász karjaiba, miközben saját elismert határain túl, katonai védelem alatt építi a zsidó telepeket, amelyeket csak úgy tud fönntartani, ha kíméletlen terrort gyakorol a palesztinok ellen, s egyben visszamenõlegesen így igazolja embertelen, erõszakos katonapolitikáját.

Demokratikus humanisták -- pláne ha baloldaliak -- nem tehetnek egyebet, mint hogy fönntartások és kibúvók nélkül, a legszigorúbban elítélik ezt a politikát, tekintet nélkül fölháborodásuk (nem létezõ) politikai jelentõségére. Ezt az ítéletet nem lehet avval relativizálni, hogy másutt is történnek szörnyûségek, s avval, hogy mindenki bûnös, akár a többi nép. Ez ugyan elvontan igaz, de annyira elvontan, hogy a kijelentés teljesen üres. Igen, vannak izraeliek, akikkel szolidárisak vagyunk: õk a gyönge és népszerûtlen internacionalista baloldalnak és a békemozgalomnak a sovén közhangulatban fizikailag is fenyegetett, megosztott és határozatlan részvevõi.

De részvétünk és együttérzésünk mindenekelõtt a lelketlenül lemészárolt arab gyerekeké. És gyászoló szüleiké.

Miért kellett ezt megírni, távol a csatatértõl, s kiváltani a nyájas olvasó ellenszenvét?

Ha nem volna oly általános honunkban a felelõtlenség, a közöny, a báva és bágyadt beletörõdés, a kritikátlanság, a merev szubkulturális automatizmus, a körkörös óvatosság, az elfojtott ingerültség, akkor talán nem is kellene.

Akkor mindez magától értetõdnék.

Ahogyan -- és nem pusztán alanyi költõkrõl -- írta Németh Andor 1922. május 14-én, a~\emph{Bécsi Magyar Újság}ban:

\textqq{A költõ ne szolgáljon ki, Ernõ, senkit.}

\end{document}

