% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ Gyurcsányista párt kiáltványa }
\date{2005, október 3 \thanks{NSZ } }
\topmargin -1.8cm        % read Lamport p.163
\oddsidemargin -1.8cm   % read Lamport p.163
\evensidemargin -1.8cm  % same as oddsidemargin but for left-hand pages
\textwidth      7.5in
\textheight	10.0in
\maketitle

\begin{flushright}
Magyarországon az a szabály, hogy az irodalomban tilos szidni, a politikában tilos dicsérni.
\end{flushright}

%\textqq{}
% - --

Általában: intézményeket tilos dicsérni. A lapokban a szúrós-csípõs médiakritika, színikritika, koncert- és operakritika mellett ott vannak a sztereotip dicshimnuszok olyan könyvekrõl, amelyek semmivel se jobbak a leprázott rádiómûsoroknál. A könyv vagy a kotta egyéni és nem intézményes dolognak tetszik, ezért törékenysége megóvandó.

Ha politikus ír könyvet, a sajtó zavarba esik, hiszen ez intézményes is meg nem is. A hívek finoman fanyalognak, az ellenfelek tüzet okádnak. Ennél azért a dolog érdekesebb.

Gyurcsány Ferenc, a hivatalban lévõ magyar szocialista miniszterelnök népszerûsítõ mûvet írt, a szó mindkét értelmében: népszerûsíti az általa vezetett szocialista párt politikáját, és népszerûen ismerteti azokat a komplex politikai eszméket, amelyekbõl politikája -- és pártja, meg részben kormánya politikája -- ered. A népszerûsítés: egyszerûsítés.

A könyv történeti, különösen ideológiatörténeti fejtegetéseire nincs miért odafigyelni. Ezek puszta képzelgések, amelyek az \textqq{identitáskampány} részei: a szociáldemokrácia soha nem volt olyasvalami, mint aminek a szerzõ gondolja (nem tudni, milyen alapon). Igaz, ebben fõhivatású szocialista értelmiségiek se jobbak. Mulatságosnak tartom, hogy a szociáldemokráciáról szóló, könyvtári polcok folyókilométereit megtöltõ ömlengésekben sehol egy idézet Kunfitól, Rónai Zoltántól, Mónustól, Böhmtõl, Faragó Lászlótól -- akár fügefalevélnek... Gyurcsány ehelyett a \textqq{nemzeti polgársághoz} (amelynek tagja) zeng ódákat, gondolom, pár exjobboldali voks reményében.

Ami fontos Gyurcsány könyvében, az a máról szól.

Ez a fölütés a mainstream politikai irodalomban azért elég szokatlan:

\textqq{Ma már tudjuk, hogy a társadalom többségét a kapitalizmus sem teszi szabaddá. Csak kevésbé látható a foglár.} Ez nem rossz, Gyurcsány, ez ígéretes, fog ez menni, csak így tovább.

Gyurcsány -- szemben a \textqq{balközép}, \textqq{szoclib} értelmiség zömével -- tudja, hogy (idézem): \textqq{...a létminimum alatt élõk korábbi 10 százalékos hányada megháromszorozódott, a legfelsõ és legalsó népességtized közötti jövedelemkülönbség négyszeresrõl nyolcszorosra növekedett. A társadalom felsõ egytizede vitathatatlan jómódban él, az átlag körüli középrétegek aránya mintegy harminc százalék, a fennmaradó hatvan százalék alkotja a leszakadók csoportját.} A különbség Gyurcsány szerint az iskolai végzettségtõl \textqq{függ}, de nem tudom, érti-e, hogy nem az iskolai végzettség okozza a különbséget: az iskolázottság társadalmi rangsora maga is következmény. A szerzõ fölsorolja, hogy a nyugellátás kétezermilliárd forintba, az oktatás ezernégyszázmilliárd forintba, az egészségügy ezermilliárdba, a szociális \textqq{ellátások} stb. ezerhatszázmilliárd forintba kerülnek -- és döbbenten konstatálja: \textqq{...az összes jóléti transzfer alig egy tizede veszi figyelembe, hogy ki van fent, és ki van lent! Ha a társadalmi szolidaritást a GDP százalékában szeretnénk kifejezni, akkor a nagyon meglepõ 3-4 százalékot kapjuk!} (Kiemelés mindenütt az eredetiben.) Majd a következõ kitûnõ mondatot olvassuk:

\textqq{A redisztribúciós elit összekacsint saját klientúrájával.}

A szocialista miniszterelnököt Blair és Giddens \textqq{harmadik útja} hívének tekintik. Ha politikájában nem is, könyvében látszik: sejti, hogy \textqq{a harmadik út} se vezet sehová. Nem vezet sehová a kilencvenes évek magyarországi konszenzusa (a középosztály kulcsszerepérõl) se. Ezt olvassuk: \textqq{A vékonyka középosztály megerõsítését egyedüli célként kezelõ, a leszakadt társadalmi csoportokról lemondó társadalompolitika nem lehet sikeres Magyarországon. E törekvésnek útját állja a szociális és kulturális peremhelyzetben élõk milliós tábora.}

Gyurcsány Ferencet láthatólag megérintette egyrészt Ferge Zsuzsa akadémikus ábrázolásában \textqq{a perverz újraelosztás} (perverz, vagyis az eredeti szándék ellenkezõjéhez vezetõ, a gazdagoknak kedvezõ újraelosztás), és elsõsorban saját pályájának -- a szegénységtõl, szeretethiánytól és elhagyatottságtól a milliárdos vagyonig és a fõhatalomig -- a traumatikus (erkölcsileg nem kárhoztatható heveny bûntudatot és az ebbõl fakadó cselekvési kényszert okozó) tapasztalata. Ez indulatilag a legátéltebb és a leghitelesebb könyvében és szónoklataiban. Sokszor elmondta:

\textqq{Tény, hogy Budapesten a II. kerületben egy fõre vetítve éppen háromszor annyit költenek [mármint: költ az állam] a közös társadalombiztosítási kiadásokból, mint Szabolcs-Szatmár-Bereg megyében. Vajon miért? Talán a Rózsadombon betegebbek az emberek?}

Nem kétséges, hogy ezeknek a súlyos szociális és civilizációs problémáknak a megoldása nem látszik Gyurcsány Ferenc könyvében -- se. Ahhoz, hogy a hazai tõke versenyképes maradjon, és ennek a terheit ne hárítsa a dolgozókra, olyan intézkedésekre lenne szükség, amelyek tõkemeneküléshez és nemzetközi szankciókhoz vezetnének. A tõke elõjogainak és versenyképességének megmaradásához nagyjából olyan szociális helyzet kell, amilyen ma van, olyan bérekkel, népjóléti, oktatási és egészségügyi ellátásokkal, amilyenek ma vannak. Exportfüggõ kis országban nagyon szûk a játéktere a baloldali politikának. Hiába látja Gyurcsány ezeket a nagy és nyilvánvaló összefüggéseket, a helyzet csak kis lépéseket enged neki, ráadásul e lépések egy része nem is jó. Azt is írja, hogy \textqq{Magyarországnak elemi érdeke, hogy vonzza a külföldi tõkét...} Nem vitás. De mi ennek az ára? A \textqq{munkaerõ} pacifikálása és integrálása.

A mai szociáldemokráciának az a történelmi küldetése -- és én ezért nem vagyok szociáldemokrata --, hogy úgy vegye rá beletörõdésre a dolgozókat, hogy energiáikat az állam helyett a maguk (a kapitalista rendszer okozta) gondjainak a kreatív megoldására fordítsák. Sztrájk helyett \textqq{munkakeresés}, átképzés, \textqq{rugalmasság}. Ehhez kell az oktatási és kulturális reform: a gyorsan alkalmazkodó, rugalmas, változásokhoz szokott, gyökértelen, azonnal reagáló személyiség kialakulásához.

Az ellenállás helyett.

Alapjában, bár szeretne, Gyurcsány se mutat más utat, mint Blair, de érzi, hogy nem jól van ez így. Könyvének -- a látszólagos magabiztosság és a harsány agitprop ellenére -- ez a kínlódás a legrokonszenvesebb vonása. 
\end{document}
