% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ Levél az esztergomi érsekhez  }
\date{2005, július 22 \thanks{Népszabadság } }
\topmargin -1.8cm        % read Lamport p.163
\oddsidemargin -1.8cm   % read Lamport p.163
\evensidemargin -1.8cm  % same as oddsidemargin but for left-hand pages
\textwidth      7.5in
\textheight	10.0in
\maketitle

\begin{flushright}
\begin{quote}
Mon cardinal, az ön papjai mostanában a katolikus apostoli anyaszentegyház elleni politikai támadásokról panaszkodnak.
\end{quote}
\end{flushright}


%\textqq{ }
Ebben nem tévednek, vannak ilyen támadások, és némelyikük fölöttébb igazságtalan. Sõt: olyik bírálat a méltánytalanságot a tudatlansággal elegyíti. Azt mondják önöknek, hogy \textqq{ne politizáljanak}. Ez nevetséges. Az önök küldetése: hirdetni az igét, amely - tudatik - némelyeknek botránkozás, másoknak bolondság. Ezt még vértanúság árán is tenniük kell. Önök nem bírálhatják fölül a Denzinger-féle Enchiridionban foglalt tanokat, nem hirdethetnek olyasmit, ami - különféle okokból - megtetszett különféle tájékozatlan laikusoknak. Különben is: miért épp önöket s miért csak önöket kellene megfosztani ettõl a megkérdõjelezhetetlen állampolgári joguktól?

Azon is megütköztem, hogy (a kettõs mérce patinás gyakorlatát alkalmazva) többen avval vádolták önöket, hogy a magyarországi katolikus egyház papjai elfogadhatatlan mértékben együttmûködtek az 1989 elõtti diktatúra elnyomó szerveivel - olyanok, akik egyébként magukat ezeket az elnyomó szerveket nem nagyon szokták kárhoztatni, s akiknek a diktatúra elnyomó szerveiben fölötte aktív személyek és csoportok mai közéleti és kulturális szereplését nem nagyon (de inkább sohasem) szokták kifogásolni.

Meglehetõsen visszatetszõ, hogy önöket mohó anyagiassággal vádolják olyan társadalomban, amely fetreng az önzésben, s amelynek a durva pénzkultuszától Shylock is undorodva fordulna el. Az önök hibái tudtommal e téren se súlyosabbak, mint a másokéi.

Én megértem és természetesnek tartom, hogy az ön hite nem \textqq{protestáló hit, küldetéses vétó}. Ön egyházfejedelem - világok választanak el egymástól bennünket.

De mi az, ami mégis összeköthetne bennünket, a (magyar szemmel nézve radikális) baloldaliakat és az ön egyházát? Nyilván nem várom öntõl, hogy elismerje a nõk és a férfiak egyenlõségét a szolgálatban, a társadalomban és a családban, habár evangéliumi szellemben ezt megtehetné; de önök már évezredek óta összekapcsolták (teológiailag nem szükségszerû módon) politikájukat a patriarkális családdal; a kathárokat, ugye, máig nem rehabilitálták. Nem várok öntõl semmi effélét; a katolikus egyházat csak a katolikus hívek változtathatják meg, ha akarják. A IV. lateráni zsinat (1215) eukharisztia-tanából következõ filozófiai antropológia - bár nem evangélium, és más keresztyéneknek is vannak fönntartásaik vele szemben - nem engedi meg önöknek, hogy ebben hívek legyenek az egyenlõség fundamentális tanához, amely a keresztyénség történeti forradalmának magva.

Ám vannak az egyenlõségnek olyan vonatkozásai, amelyekben a katolikus egyház sok jót tehetne, és másutt (és máskor) sok jót is tett és tesz. A katolikus egyház a lengyel pápa uralkodása alatt sorsát munkásforradalomhoz kötötte. A Szolidaritás - soha meg nem valósult - gondolatát az \textqq{önigazgatói köztársaságról} az akkori katolikus egyház rokonszenvvel kísérte. Egyértelmû tanítóhivatali jóváhagyás nélkül ugyan, de sok katolikus (laikus és klerikus) Latin-Amerikában a földbirtokos és katonai oligarchia oldaláról a szegények oldalára, a fehér telepes szupremácia oldaláról az indián õslakosság oldalára állt át. Olyikuk egészen a forradalom igenléséig - ezt már nem nagyon szerette Róma.

Popieluszko plébános (akinek meggyilkolásáról írtam az akkori szabad - föld alatti - magyar sajtóban) és Romero érsek ugyanannak a nemes ügynek (az igazságosság, az egyenlõség, az emberi méltóság, a lekiismereti szabadság ügyének) a mártírja volt. Ez a szellem eddig nem élt a magyarországi katolikus egyházban, kivéve páter Bulányinak (az egyik legautentikusabb magyar baloldalinak) az önök hierarchiája és a sztálinista, posztsztálinista állam által egyaránt üldözött katakombaközösségét.

Ön nem tehet püspökeirõl és felekezetieskedõ politikusairól: ez az ön keresztje. De megszólalhat. Ez az egyház monarchikus szervezeti formájának nagy elõnye.

Észak- és Dél-Amerikában, Nyugat- és Dél-Európában a katolikus egyház fontos erõi fölléptek és föllépnek a faji megkülönböztetés, az idegengyûlölet, a kulturális és osztálykirekesztés ellen, a militarizmus és a háború (így az iraki háború) ellen, a rendõri visszaélések és a \textqq{nemzetbiztonsági állam} demokráciát romboló elmélete és gyakorlata ellen, gyámolítják a legális és illegális bevándorlókat, menekülteket, menedékkeresõket, elutasítják az iszlámofóbiát. Követve II. János Pál szavát, szembefordultak a fékét vesztett, embert és természetet romboló globális ultrakapitalizmussal. (Ennek elemei a honi katolikus retorikában is megjelennek hébe-hóba, de ezt az ön papjai összekeverik nem egyszerûen csak a neoliberalizmussal, de Eötvös és Deák nemes - és katolikus! - szabadelvûségével is. A legjobb katolikusok, kedves atyámfia, antiklerikálisok voltak a tizenkilencedik században. És azóta.)

Mon cardinal,

az ön egyházában ezeknek a szép lelkesültségeknek nem sok nyoma mutatkozik. Az ön püspökei legutóbb a jelenlegi kormány (amelynek nem vagyok híve) kevés jó intézkedése közül épp azokat kifogásolták, amelyek a szegény (elsõsorban roma) gyerekek kirekesztését akarták megakadályozni vagy megelõzni. Az ön püspökeinek titoknoka, Veres úr, aligha fog itt keresztyéni bûnbánatot tanúsítani, ismerjük õt. Az ön püspökei, mon cardinal, arra akarják kárhoztatni a legszegényebbek gyermekeit (közöttük a leglelkesebb, legátszellemültebb katolikus hívõket: a cigányokat), hogy mindörökké szegények maradjanak. Mûveletlenek, eszköztelenek, tehetetlenek és kiszolgáltatottak abban a kegyetlen világban, amely talán önnek se tetszik, ám amelyben önöknek van hatalmuk, de nekik nincs, és - ha önök és politikai szövetségeseik kötik az ebet az igazságtalanság karójához - nem is lesz.

Egymás között bevallhatjuk, tisztelt uram: ez csúnya dolog.

Ön nem tehet püspökeirõl és felekezetieskedõ politikusairól: ez az ön keresztje. De megszólalhat. Ez az egyház monarchikus szervezeti formájának nagy elõnye: önt nem választották, önt nem lehet leszavazni, az ön pozícióját nem veszélyezteti, ha a legnyomorultabb szegényeknek mond jó szót, s ha urambocsá támogatja az oktatási miniszter (aki történetesen liberális: ez a szó elsötétült elméjû honfitársaink egy része számára démonibbnak tûnik föl, mint a \textqq{náci}, de hát ön nyilván nem tartozik közéjük) ebben az egy ügyben példamutatóan bátor és nagyvonalú lépését. Nem gondolja, hogy meg kellene szüntetni a magyarországi közoktatásban a faji szegregációt (ami a világ szégyene)? Mire kötelezik önt a vulgáris elõítéletek? Semmire.

\textqq{Az aratni való sok, de a munkás kevés. Kérjétek azért az aratásnak Urát, hogy küldjön munkásokat az õ aratásába.}

Legfõbb ideje, érsek testvérünk, hogy kérje már végre-valahára az aratásnak Urát. 
\end{document}
