% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ Egy lépés a százból }
\date{2005, május 21 \thanks{NSZ } }
\topmargin -1.8cm        % read Lamport p.163
\oddsidemargin -1.8cm   % read Lamport p.163
\evensidemargin -1.8cm  % same as oddsidemargin but for left-hand pages
\textwidth      7.5in
\textheight	10.0in
\maketitle

\begin{flushright}
Kérdés, észre lehet-e venni egyáltalán, hogy igen komoly politikai változások várhatók Magyarországon. A különféle botrányokat (a Kereskedelmi és Hitelbank ügye, az ügyészségi kiszivárogtatások, az eltûnt lehallgatási jegyzõkönyvek, a tokaji-sárazsadányi borügy, az érettségi tételek rejtélyes elcsenése, a május 9-i fajgyûlölõ merénylet, a fegyveres rablótámadások, a köztársasági elnök jelölése körüli káosz) fölerõsíti az egyre alpáribb médiahangzavar.
\end{flushright}

%\textqq{}
% - --
Mindebbõl az az összbenyomás keletkezhetik, hogy Gyurcsány miniszterelnök \textqq{száz lépése} valamiképpen beleolvad a katyvaszba, maga is csak kibogozhatatlan gubanc. Ez a benyomás téves.

Gyurcsány Ferenc, a szocialista miniszterelnök rácáfolt arra, amit még hívei is mondtak olykor: arra, hogy csak beszél. Arra is, hogy nincs \textqq{koncepciója}, amit a legkoncepciótlanabb emberek is föl szoktak róni államférfiaknak. Nos, itt aztán van cselekedet és van koncepció. Az se bizonyult igaznak, hogy a miniszterelnök hûtlennek bizonyult öt--hat esztendõ óta a lapokban olykor megszellõztetett elképzeléseihez. Pontosan azt csinálja, amit mondott. Ez \textqq{a harmadik út}, a New Labour, \textqq{az új közép} jellegzetes politikája. Eklektikus jellege az eredeti gondolat eklektikusságából származik. A jelentõs és jelentéktelen, az újszerû és a banális intézkedések és javaslatok elegye is a Clinton, Blair, Schröder politikájából ismerõs kevercs, amelynek dinamikus kavargását fölerõsíti Gyurcsány hiperaktív személyisége és politikai magánya.

Itt változás készül. A változás alapja az a hit, hogy a versenyt (sõt: a versenyre kényszerítést) össze lehet egyeztetni az igazságossággal. A versenyt némelyek tekintetében, bizonyos esetekben, sajátságos körülmények között csakugyan össze lehet egyeztetni ha nem is az igazságossággal, de a méltányossággal. A föltétel az volna, hogy a verseny részvevõi összemérhetõ esélyekkel induljanak, és azt is gondolják, hogy a versenyben való sikeres részvétel megéri a fáradságot, olyan életformát jelent, amelyben érdemes elhelyezkedni, amelyhez érdemes alkalmazkodni, amelynek érdemes elsajátítani és átélni a sajátos kultúráját.

A versenyben igen sokan nem képesek és igen sokan nem szeretnének indulni. Nem tagadom, hogy a verseny a szabadság lehetséges formája (elvontan nézve), de a versenyre kényszerítés -- és általában a kényszer -- természetesen nem szabadság, nem is lehet az. Ámde az a verseny, amelynek a mítoszára a modern kapitalizmus legitimációs ideológiája támaszkodik, akkor is igen féloldalas, ha a mítoszt magát nem vonjuk kétségbe (amire egyébként minden okunk meglenne). A fogyasztási javakért, hierarchikus emelkedésért, kellemesebb munkakörnyezetért, tudásért, pihenésért, változatosságért, érzéki és szellemi élvezetekért stb. folytatott versengés ezeket a dolgokat a gazdasági--hatalmi szerkezetben elfoglalt helyünk függvényévé, kiegészítõjévé, velejárójává, majd jelvényévé teszi. Mindezekhez a piaci közvetítés révén juthatunk, s a verseny díja (az arisztotelészi \textqq{jó élet}) soha nem közvetlenül adott, mindig tûnékeny, mindig kockáztatjuk, hogy kihullik a kezünkbõl -- ha lemaradunk a versenyben, amelynek a szabályai véletlenszerûek, statisztikaiak.

Mivel a verseny \textqq{díjait} a piacon kell megszereznünk, díjunk csak az lehet, ami kapható. A piacról való távozás -- sokak álma, sokak keserû kényszerûsége -- azt jelenti, hogy \textqq{a jó életbõl} kizárattunk. \textqq{A jó élet} nemcsak a gazdasági jólétet, a jó egészséget, a változatos élményvilágot jelenti, hanem a jellemünknek és jellegünknek megfelelõ életformát és környezetet. Ennek a kiküzdése azonban fölemészti életenergiáinkat, és gyakran \textqq{a jó élet} külsõ alakja maga is versengés tárgyává válik.

Ámde hány ember mondhatja el magáról, hogy õ a verseny részvevõje, akár abban a minimális értelemben, hogy tudatos erõfeszítései révén növelni tudja a jövedelmét, javítani tudja az életminõségét. A legtöbb embernek ebben egyáltalán nincs választása, ami \textqq{a versenyzõknek} szabad döntés, az neki végzet.

A \textqq{száz lépés} reformjai közül az egyik véget vetne a jóléti rendszerek némelyikében az ún. \textqq{potyautasok} kéjutazásának, ami azt jelenti, hogy a járulékokat nem fizetõk (többnyire persze azok, akikért a munkáltatók nem fizetik a járulékokat) nem részesülhetnek ugyanazokban a jótéteményekben, mint a járulékfizetõk (vagy akikért a munkáltatók fizetik az egészségügyi és tb--járulékokat). Ez méltányos volna olyan világban, ahol szabadon választhatunk olyan tõkés munkáltató között, aki hajlandó járulékot fizetni, s az olyan között, aki nem. Gyurcsány rá akarja venni a munkáltatókat a járulékfizetésre, a felelõsségvállalásra. Remek. Mi lesz azokkal, akik számára eddig a munkáltatók nem fizettek? Hogyan léptetik be õket a népjóléti rendszerbe? Nem kijjebb szorítják csak õket, ahelyett, hogy a rendszerbe befelé terelnék? Ráadásul azok, akik rákényszerültek a feketemunkára, általában a legszegényebbek közül valók. A versenyelvû \textqq{méltányosság} masszív szociális kirekesztéshez vezethet.

De még ennél is aggályosabb a munkanélküli--segély átalakításának terve. Az ötlet roppant egyszerû, eredete a Clinton--féle workfare, amelyet Tony Blair hasonló programjából másoltak ki, ez utóbbi pedig a második Thatcher--kormány egyik munkásellenes technikájának a megcsavarintása.

Miben áll ez?

Az \textqq{álláskeresési támogatás}--nak átkeresztelt munkanélküli--segélyt a munkanélküliség elsõ hónapjaiban jelentõsen megemelik; ez a késõbbi hónapokban folyamatosan csökken, majd hamarosan megszûnik. Az \textqq{álláskeresõnek} majd valamilyen formában igazolnia kell, hogy csakugyan állást keres. Errõl a megoldásról már vannak -- Nagy--Britanniában és az Egyesült Államokban -- tapasztalatok, és mind egyöntetûen kedvezõtlenek.

Mi az \textqq{álláskeresési támogatás} következménye?

Természetesen az, hogy a jobb szakmákban idõlegesen állás nélkül maradók helyzete javul, a tartós munkanélküliek (akiket \textqq{képzetlennek} szokott hívni a sajtó akkor is, ha szakmunkásokról van szó olyan iparágakban, amelyeket teljesen irracionálisan, gazdaságtalanul építettek le, csak azért, hogy \textqq{a tõkeerõs beruházó} piaci vetélytársait megsemmisítsék, udvariasabban: hogy piaci helyzetét javítsák) pedig egyszerûen társadalmon kívülre kerülnek. A miniszterelnökség olyasformán indokolja a változtatást, hogy \textqq{ösztönözni} (motiválni) akarják a munkanélkülieket arra, hogy állást keressenek.

Ebben persze benne van az a rejtett vélelem, hogy a munkanélküliek úgymond \textqq{nem akarnak dolgozni}, inkább tétlenül dõzsölnek a segélybõl. Ez így célirányos: a kirekesztés elõtt elõször meg kell bélyegezni (stigmatizálni) a kirekesztésre szántakat.

Aztán ezáltal a hivatal kezébe teszik le a munkanélküli sorsát. Ha nem vállalja el a legrosszabb munkát, \textqq{méltatlanná} válik a segélyre. Amerikában gyakran kényszerítettek embereket \textqq{munkára} a minimálbér, sõt: a létminimum, sõt: a munkanélküli--segély összege alatti bérért. Az ilyen rendszerbõl, a méltatlanság -- továbbá a gyötrés és a macera -- miatt menekülnek a delikvensek, ami egyrészt javítja a munkanélküli--statisztikát, másrészt csökkenti az állam szociális kiadásait. (Angliában csak úgy folyósítanak bizonyos juttatásokat a munkanélkülieknek, ha naponta jelentkeznek a \textqq{Job Centre}--nek nevezett kötelezõ munkaközvetítõben. Ezeket a rémes helyeket a háború elõtt a pesti munkásság \textqq{köpködõnek} nevezte. A \textqq{Job Centre} semmivel se jobb; láttam. A vegzatúrát a prolik legföljebb pár hétig bírják.)

Az \textqq{álláskeresési támogatás} nem a munkanélküliséget építi le, hanem a munkanélkülieket. A \textqq{száz lépés}--nek ez a fontos intézkedése fõleg azért hibás és helytelen, mert nem számol avval, hogy a munkanélküliség strukturális és állandó a mai magyarországi (és egyebünneni) polgári társadalomban. Vannak olyan honfitársaink, akik soha nem fognak munkát találni, egyszerûen azért, mert nincs elegendõ munkahely. Különösen azok a honfitársaink, akiket regionális, foglalkozási, etnikai, nemi, életkori, egészségi hátrányok sújtanak. Õket a társadalom vagy eltartja adófilléreibõl, vagy nyilvánosan és õszintén beismeri, hogy éhhalálra szánta õket. A közvélemény jól tenné, ha a rendszer szerkezeti igazságtalanságaiért nem az áldozatokat okolná, ráadásul fölszínes, szemforgató moralizálással.

Nem egyedül Magyarországra jellemzõ -- dehogy! -- az, hogy a népjóléti kiadások csökkentését a valószínû igénylõk finom diszkreditálásával igazolják az ügyeletes ideológusok. A segélyekbõl fényesen élõ welfare queen alakja ismert az amerikai neokonzervatív szélsõjobboldal szótárából: a \textqq{segélykirálynõ} mindig fekete. Az a Gyurcsány Ferenc, aki a hét elején olyan ékesszóló és megható szavakat talált a rasszista erõszak elítélésére (még ha kissé késõn is), nem lehet cinkosa azoknak, akik a segélyezetteket és támogatottakat ingyenélõknek állítják be, s akiknek a szövege illik az ismert dallamhoz, amely halkan dünnyögi: \textqq{a cigánynak büdös a munka}.

Vannak emberek, akik szándékaiktól függetlenül \textqq{a dolgozó társadalom} peremére kerültek, egyszerûen nincsenek olyan állapotban, hogy segíteni tudnának magukon. Egész régiók vannak, ahol egy--egy településen csak a polgármesternek van havi fizetése. Ha a Magyar Köztársaság honpolgáraiból álló politikai közösség (másik nevén: a nemzet) belenyugszik lassú, kínos halálukba, ez a bûn a fejünkre száll.

Ha a munka \textqq{kifehérítésének} az a célja, hogy mindenki bekerüljön a társadalmat összetartó, körülabroncsozó rendszerekbe, akkor ez helyeselhetõ; de a \textqq{száz lépés} népjóléti húzásai nem ezt szolgálják. A munkanélküli--segély állandó összegét kellene növelni és folyósításának idejét meghosszabbítani ahhoz, hogy az a nemes cél eléressék. Evégett persze a tõkésosztály profitjához kellene hozzányúlni, amelynek mértéke nem az elméleti fizika állandó mennyiségeihez vagy az ex cathedra (tévedhetetlenül avagy csalhatatlanul) kihirdetett hitigazságokhoz hasonló.

De ezen túl is: a munka a mai formájában nem a dolgozó lelkét, elméjét, jellemét, testét gazdagítja. Dolgozni muszáj, s a kényszerûség nem dicsõség. Dolgozni kín a sokaknak, öröm a szerencsés keveseknek. Ha mindenkinek jut lelket, testet megtörõ munka, avval még semmi sincs elintézve. Avval csak a puszta élet lehetõségére teszünk szert. Nem \textqq{a jó életre}. Az, akinek nem jut munka, nem rosszabb, mint az, akinek jut. Tisztességes társadalom õt is védi. Törzsi társadalomban vagy mindenki éhen hal -- ha járvány van vagy sáskajárás --, vagy senki. Amíg van ennivaló, mindenkinek kerülközik belõle.

Erre a szintre legalább már föl kéne vergõdnünk. 
\end{document}
