% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Tamás Gáspár Miklós}
\title{ Tánczos Gábor emlékezete }
\date{2005, február 2 \thanks{NSZ } }
\maketitle

\begin{flushright}
Mindenekelõtt azt kell megmagyaráznom, hogy miért ez az írásom címe. Miért nem azt írtam fölébe, hogy \textqq{Bácskai Tamás árulása}? Bácskai Tamás közgazdászprofesszor nevét, aki 1956. november 29-e és 1961. augusztus 16-a között jelentéseket írt ötvenhatosokról és ellenzékiekrõl a kádárista megtorló gépezet titkosszolgálatának, ma százezrek - lehet, hogy milliók - ismerik Magyarországon.
\end{flushright}

A demokratikus szocializmusért, a nemzeti függetlenségért folytatott forradalmi küzdelem hõseinek a neve azonban ismeretlen.

Miután a sajtó föltárta Bácskai Tamás sötét múltját (Laczik Erika munkája, Magyar Nemzet, 2005. január 29., február 1.), a közönség arról értesülhetett, hogy a negyvenes évek végén megalapított, a szovjet hadseregtõl védett lenini-sztálini rendszerbõl kiábrándult, a forradalom oldalára állt, a forradalom eszmei elõkészítésében részt vett értelmiségiek már megint belekeveredtek \textqq{valami ügybe}. Ezeket az értelmiségieket - legtöbbjük már halott - senki se védi. Az 1956-os forradalom az 1988/89-i fordulattal megalapozott mai rezsim igazolására hivatott (legitimációs-ideológiai) harcok martaléka lett, úgy hiszem, elkerülhetetlenül. Az új - sikeres, de vitatott - Nagy Imre-film kitûnõ rendezõje is szükségesnek tartotta, hogy megváltoztassa Nagy Imre utolsó szavait, kihúzta közülük a hivatkozást a nemzetközi munkásosztályra. Nyilván úgy gondolta, ezt ma már senki nem értené, és ebben szerintem nem tévedett. Ki értené ma már, hogy miként lehetett \textqq{az elsõ antitotalitárius forradalom} fõhõse és vértanúja - kommunista?

Bácskai Tamás az eddig Kelet-Európában napvilágra került besúgási-följelentési ügyek legsúlyosabbikának a fõszereplõje. Jelentéseket írt a húgáról, az apjáról, a volt feleségérõl, az anyósáról, az apósáról, a sógoráról - Tánczos Gáborról -, közeli barátairól.

Tánczos Gábor a Petõfi Kör titkára volt.

A Petõfi Kör a forradalmat megelõzõ részegítõ nyáron hangot adott a magyar nép fájdalmának és haragjának, és visszaadta a magyarországi értelmiség becsületét és méltóságát. Tánczos Gábor azelõtt a népi kollégiumok mozgalmában azok között volt, akik érthetõvé teszik, hogy miért nevezzük 1945-öt fölszabadulásnak. A forradalomnak elõkészítõje, majd közkatonája volt. Kádár foglya. A kilencszázhetvenes évek végén a demokratikus ellenzék egyik elsõ tagja. Fiatalon lett öngyilkos. Életútja összeköti a második világháború utáni magyar történelem forradalmi pillanatait. Az õ neve lesz írásom címe, nem a Bácskai Tamásé. Õt az ihlette, ami Bácskai professzorból hiányzik: a bûntudat, a lelkiismeret-furdalás. Hiszen õ is bolsevik volt egy darabig, mint az 1956-os forradalom annyi nagyja. De rá nem a bolsevikok, hanem a demokrata forradalmárok között emlékezünk. Megfizetett ezért az elõléptetésért.

Tánczos Gábor feleségének, Bácskai Verának - az elismert várostörténésznek - a bátyja minden rendszer híve volt. A \textqq{szocializmusnak} csúfolt tervezõ-diktatorikus államkapitalizmusnak is, a rendszerváltás utáni globális piaci kapitalizmusnak is. Minden rendszer elismerte és kitüntette, csakugyan kiváló szakember, mondják a hozzáértõk. Azt is tudta, a szakmából kiket érdemes följelenteni. Csak a legjobbakat. Besúgottainak listája a magyar közgazdaság-tudomány dicsõségtáblája. Vigasztaló, hogy ezek a kitûnõ tudósok a kádári titkosszolgálat igényes mérlegén 1956 októbere híveinek bizonyultak. Marxistaként is viszolyogtak - tudjuk meg Bácskai professzor spiclijelentéseibõl - a szovjet szuronyok hegyén restaurált magyarországi neosztálinizmustól.

Akik még élnek 1956 fontos szereplõi közül, csak akkor ismertek, ha még aktívak, bár... Rácz Sándor, a Nagy-Budapesti Központi Munkástanács egykori elnöke, az ellenállás vezetõje nemrég föltûnt a Magyarok Világszövetsége egyik sajtóértekezletén. Megkérdeztem néhány embert találomra, tudják-e, ki ez a disztingvált idõsebb úr. Senki se tudta, mint ahogy a munkástanácsot is elfelejtette mindenki. Fiatal értelmiségieket kérdeztem, tudják-e, ki volt Tánczos. Nem tudták. De hát a Petõfi Kör titkára...! Petõfi Kör? Mi az? - kérdezték 1956 mítoszának õszinte, tudatlan tisztelõi.

Bácskai Tamásról mindenki hallott. Mindenki hallott elképesztõ védekezésérõl. Azért vállalkozott a kollaborálásra, mondja, mert az ötvenhatosok között antiszemitákkal találkozott. Ebbõl a jeles tudós szerint az következik, hogy följelentünk negyven embert, aki közül harminc zsidó? Vajon nem a Szovjetunió volt a világ vezetõ antiszemita hatalma 1948 óta? Nem volt hat kommunista azok között az orosz dumaképviselõk között, akik a vérvádra hivatkozva az összes zsidó szervezet betiltását követelték a múlt héten? Ugyan már, tanár úr. A zsidóellenességre hivatkozva bemószeroljuk a zsidó húgunkat, feleségünket, anyósunkat, sógorunkat? Ez, uram, megvetendõ.

A Népszava internetes fórumának egyik levelezõje, \textqq{Gerzson} ezt írja a lap szerint: \textqq{...Akkor igen sokan hittek abban, hogy a rendszer megreformálható, és ebben akár a besúgás módszerével is segíteni akartak.} Amikor folytak a terrorpörök? Amikor ácsolták az akasztófákat? Ezt írja kor- és honfitársunk 2005 januárjában. Megértõen.

Bácskai Tamás nem volt halálra rémített, zsarolható kisember, mint Csurka István, Molnár Gál Péter, Tar Sándor volt akkoriban, amikor \textqq{rájuk mozdultak} a titkosszolgálatok. Jelentéseiben javaslatokat tesz rá: kiket kell elmozdítani a Marx Károly Közgazdasági Egyetem különféle állásaiból. A kádári ávó megfogadja tanácsait, akár késõbb a ghánai kormány vagy még késõbb a Magyar Nemzeti Bank vagy akár ma a gazdaságpolitikai vezetés. Hallottam nemrég egy vasárnap esti rádiómûsorban, ironikus fölénynyel és megvetéssel beszélt \textqq{elhajló} közgazdász kollégáiról.

Bácskai professzor pár éve átvette a Magyar Köztársasági Érdemrend tiszti keresztjét Göncz Árpád köztársasági elnöktõl. Nem jutott eszébe, hol volt Göncz Árpád akkor, amikor õ a jelentéseit írta?

De hagyjuk Bácskai Tamást.

Beszéljünk hõseinkrõl - ó igen, esendõ emberekrõl, gyarló, riadozó emberekrõl, de épp ezért számomra: hõseinkrõl. Azokról, akik a régi Magyarország börtöneibõl, büntetõszázadaiból és gyûjtõtáboraiból jövet részt vettek abban, amit Bibó István is 1945 forradalmának tartott és nevezett, majd bûnbe estek az ötvenes évek elsõ felében, s ezt forradalommal vezekelték le 1956-ban. Félreértés ne essék: 1956 nem csak és nem elsõsorban a bûnbánó fiatal kommunisták forradalma volt, Mindszenty és Pongrácz Gergely is beletartozik. Meg fõleg \textqq{a pesti srácok}. De \textqq{a tisztító vihar} nem kitaláció, akkor se, ha Méray Tibornak sajnos ma egyetlen pesti lapban sincs rovata. Ez erkölcsi forradalom volt, a dicsõ hitehagyás talán egyetlen forradalma. A bûnbánók, a pálfordulók, a lelket cserélõk akkori szándéka szerint az igazi, a valódi, a szent szocialista forradalom. Ezt a zendülõ értelmiségiek és a munkástanácsokat alakító proletárok is így gondolták - akkor. Szocialisták voltak, mégse hitték, hogy a szovjet típusú rendszer megreformálható. Nem hitték, hogy az aljas börtön- és kaszárnyarendszer bármiféle szofizmával elfogadtatható.

Én Tánczos Gábort még Kolozsvárról ismertem. Jött lélekhalászatra, emberfogásra, mint minden igazi forradalmár. Õ a népi írók barátja volt, a forradalom egységének szelíd fanatikusa. A hatvannyolcas Prága szövetségese. A népi kollégiumok és 1956 emlékének õrzõje. Reformereket és lázadókat keresett és talált. És talált magának bajt és szomorúságot. Kolozsvárott emlékeznek rá. Itt Pesten már elfelejtették. Ügye érthetetlen, furcsa ma. Pedig iszonyatosan megszenvedett érte. És Bácskai Verának, mondja az undorító konszenzus, most szégyenkeznie illenék.

Légy büszke, Vera. Legyetek büszkék, Gyuri, Éva, Kati, igazatok volt.

Igazatok volt, a fene egye meg.

\section{Helyreigazítás}


Február 2-ai, szerdai írásomban (Tánczos Gábor emlékezete) sajnos elvétettem Tánczos Gábor lányának, Évának a keresztnevét. Bocsánatot kérek.
\end{document}
