% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Nyerges András}
\title{ Tovább a legbiztosabb úton  }
\date{2011, január 14 \thanks{ÉS } }
\maketitle

Sokan töprengenek rajta, miért történik a mai magyar médiával, ami történik? Megmondom én, nem olyan nehéz kérdés ez: a törvény életre hívói a nagy elõdökre hallgatnak, hiszen már gróf Dessewffy Emil leszögezte Schwarzenberg Félix herceghez intézett memorandumában, 1848 novemberében: \textqq{Magyarországon az egész sajtó a radikálisok kezén van. A sajtóval szemben a megfélemlítés módszerét kell alkalmaznunk.}

Az 1867-es, kiegyezésnek nevezett rendszerváltás után sem állt be a sajtóbéke, de az Andrássy-kormány megfélemlítés helyett kerülõutat választott, miként ez fényesen kiderül egy ellenzéki, sõt baloldali újság, az \emph{Arany Trombita} Sassy Árpád nevû munkatársának 1869 júliusában kelt beszámolójából: \textqq{A kormány tudja, hogy a sajtó támadásait csak úgy fel sem venni nemigen lehet, eljárása pedig nem volt menthetõ, s így azt pirult volna védeni. Tehát mit tett? Felfogadott jó pénzért egy sereg zsoldos proletár-írót, olyanokat, kiknek se Isten, se Haza, csak a pénz kell, és ezekkel védelmeztette álláspontját. Ezek azon nyomorult koncért, mit odadob nekik a kormány, megtagadják Istenüket is, ha kell, elhallgatják meggyõzõdésüket és rohannak a kormány után bekötött szemmel, árkon-bokron át, mindenütt éljenezve. A kormány pedig azt hiszi, hogy ezen nyomorultak meg fogják õt védeni s a közvéleményt ezekkel túl lehet ordíttatni. Azt hiszi, ha õ nem hallja zsoldosai hangjától a közvéleményt, mely ellene nyilatkozik, az valóban nem is létezik.}

Úgy tûnik, a hatalom urai Franz Grillparzer (drámaíró és tisztviselõ) véleményét osztották, aki szerint \textqq{sajtószabadság csak ott lehet, ahol az ország egyik fele írni, a másik fele olvasni nem tud}. A helyzet azonban a késõbbiekben sem javult. \textqq{A nemzetnek az a tisztességes része, melynek még nem szúrták ki a szemét paragrafusokkal, nem tévesztették meg életösztönét a sajtószabadságot mindenki számára követelõ holdkóros frázisokkal, felelõsségre akarja vonni azokat az orgánumokat, melyek bomlasztó munkájának köszönhetjük a patkányforradalmat. Ezt követelnünk kell, ha a jogászok nem tudnák is megfogni e nagy nemzeti érdeket s nem találnák meg a paragrafust a honmentõ eljáráshoz}, írta Prohászka Ottokár 1921 áprilisában a \emph{Magyar Nõ} hasábjain.~

Paragrafus még egy ideig nem született, de azért voltak (mármint a jobboldali közvélemény számára) biztató jelek. Ezek egyikérõl (amely a mai baloldal tollforgatóinak 2011. július 1. után testközelbõl lesz ismerõs) Kárpáti Aurél számolt be a \emph{Literatúra }1932. októberi számában: \textqq{Ma nálunk nincs elõzetes, kimondott, látható s megfogható cenzúra. Ellenben van olyan kormányzó politikai atmoszféra, amely valami láthatatlan, ám annál inkább érezhetõ, titkos és felelõtlen cenzúrát teremt - az elõzetes megfélemlítés kilehelésével. Ebben a légkörben senki nem nyilatkozhatik meg õszintén és fesztelenül, mert joggal tart attól, hogy izgatást, szeméremsértést, vagy nemzetgyalázást követ el, holott - isten látja lelkét - minden ilyesféle destruktív szándék távol állt tõle. A legártatlanabb témák sora így válik lassan tabuvá, mert hiszen senki nem keveredik szívesen vallásgyalázás, erkölcstelenség, kommunistaság vagy hazafiatlanság vádjába, amelyet ma nálunk igazán könnyû kiérdemelni.}

Elõbb-utóbb mégiscsak meg kellett találni, vagy inkább le kellett gyártatni a Prohászka hiányolta paragrafust, amely a hont megmenti mindattól, ami a hatalomnak - hol ezért, hol azért - kellemetlen, sõt egyenesen nem kívánatos. Tûrhetetlen állapot például, hogy egy jobboldal irányította országban, ahogy azt Fiala Ferenc és Nyékhegyi István nyilas sajtószakértõk megírták az Összetartás kiadásában, 1938-ban megjelent könyvükben: \textqq{a jobboldali sajtó az ügyek irányítása helyett még mindig csak a kontroll és az õrködés szerepét játssza}. Alapjában véve ma is ezért van az egész, bár nem mondják ki, de ezen kell változtatni mielõbb. Ez az, amiért \textqq{szükségesnek bizonyul, hogy a nemzet érdekében korlátozzuk a magyar történelem egyik leghõsiesebb idõszakában kivívott sajtószabadságot} - indokoltak Fialáék.

S még abban az évben meg is történt a nagy változás, megszületett az 1938: XVIII. a sajtórendészeti (alias média-) törvény. Az érintettek tiltakoztak, fellebbeztek, lármáztak és cikkeztek ellene (már amíg volt hol), de ettõl semmi sem változott. A polgári radikalizmust képviselõ tollforgatók akkor is azt hitték, hogyha olyan hangzatos címeket adnak írásaiknak, mint például Csécsy Imre a \emph{Századunk}ban: \emph{Utolszor a sajtószabadságért}, akkor a helyzet drámai volta mindenki számára világos lesz, és talán a hatalom is visszaretten attól, amibe beleverték az orrát. A doktrinér naivság iskolapéldája, ahogy Csécsy szentül hiszi, ha megnevezi azt, hogy minek a kelléke az efféle törvény, azzal el is lehetetleníti, sõt vállalhatatlanná teszi. \textqq{Ennek a nemzetnek nem kell diktatúra. Miért akar hát a hatalom továbbhaladni a totális sajtópolitika útján, aminek - ha egyáltalában van - csak diktatúrában van értelme? És ami nemcsak legfõbb eszköze a diktatúrának, de már elõbb, a legbiztosabb út feléje?}

Ezzel pedig szinte megnyugtatta a törvényt megszavazó hatalmas többséget: nem kell mást tenni, csak menni tovább a legbiztosabb úton. 

\end{document}

