% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Nyerges András}
\title{ Színrebontás - Kis magyar rágalmazástörténet  }
\date{2011, március 1 \thanks{ÉS } }
\maketitle


Száz éve egymás sarkára hágnak a külföldi sajtó ellenünk irányuló rágalomhadjáratai. Már Ady felfigyelt egy ilyenre a \emph{\emph{Budapesti Napló}} 1907. szeptember 8-i számában: \textqq{Björnsterne Björnson olyan európai híresség, akit meghallgatnak, ha bármilyen európai kérdésben felemeli a szavát. Most a magyarországi tót kérdésrõl hallatta szavát. A koalíciós sajtó ráüzen: - Az úr nem ismeri a mi viszonyainkat, fogja be a száját! Aki nem az õ szájuk íze szerint beszél, lehet akármilyen európai híresség: letorkolják. A mi viszonyainkat csak az ismeri, aki tõlük kér és kap információkat. Egy hatodrangú francia újságíró, akit õk hívnak meg, szaktekintély, de Björnson fogja be a száját, mert nem ismeri a mi viszonyainkat.} Egy másik cikkében azt örökíti meg, hogy Björnsont a \emph{\emph{Courrier Ruropéen}}ben közölt írása miatt a kormánypárti sajtó \textqq{poroszbérencnek} titulálja, én meg ezt olvasva azon töprengek, honnét ismerõs mindez. Talán 1919 decemberébõl, amikor a fehér kurzus egyszerre 14 kivégzést hajtatott végre, a bécsi \emph{\emph{Arbeiter Zeitung}}ban pedig Anatole France tiltakozott ez ellen. Meg is kapta érte a minõsítését: e gesztusa arra utal, hogy \textqq{az ellenséges propaganda pergõtüzében} összezavarodott. \textqq{Önt használták fel arra, hogy szerencsétlen hazánkat igaztalan vádakkal illessék a nagyvilág elõtt}, írta válaszul Herczeg Ferenc, Rákosi Jenõ \textqq{és sokan mások}. E kurzus irodalmi folyóiratának, a \emph{\emph{Magyar Múzsának }}is lett oka felhördülésre: \textqq{Az ország fönnmaradását kockáztatjuk, ha továbbra is tûrjük a sajtópatkányok külföldi garázdálkodását. A Lukács György zsúrtársaságának külföldre menekült bolsevista intellektueljei és itthon maradt, radikálissá visszavedlett elvtársai informálják rólunk a \emph{\emph{Frankfurter Zeitung}}ot.} Egy másik filozófus, Varjas Sándor érdekében is, 1920 májusában \textqq{egy félrevezetett külföldi} interveniált: Bertrand Russell. Bezzeg, mennyire más volt az, amikor a magyar helyzetrõl olyan valaki beszélt Frankfurtban, mint Prohászka Ottokár. A régi magyar irodalomtörténet kiváló filológusa, Király György számolt be róla 1921-ben, a \emph{\emph{Független Szemlé}}ben, a \emph{\emph{Kölnische Volkszeitung }}cikke alapján,\emph{\emph{ }}hogy a frankfurti katolikus kongresszuson, \textqq{szóhoz jutott a székesfehérvári püspök, Prohászka Ottokár. Beszédében rátért a magyar viszonyokra is. Ékesszólásának lendületével sikerült szétoszlatni azokat a balvéleményeket, amelyek az ellenséges osztrák és emigráns sajtó hazudozásai következtében még az elfogulatlanabbak lelkében is gyökeret vertek. Minden félhivatalos és hivatalos cáfolatnál többet használt az a pár súlyos szó, amellyel rámutatott, hogy olyasvalami, amit fehér terrornak neveztek, nálunk nincs és nem is volt. A pogromkísérletekrõl szóló hírek nem egyebek, mint néhány túlhevült agyvelõ véres fantazmagóriái. Nálunk rend, mégpedig jogrend uralkodik, melyet mindennél jobban biztosítanak az olyan intézkedések, mint a statárium, a botbüntetés \emph{\emph{(ezt ti. Prohászka is megszavazta - Ny. A.)}}, a numerus clausus, fõképpen pedig a cenzúra, mely megakadályozza, hogy légbõl kapott álhírekkel állandóan fölizgassák az amúgy is ingerlékeny közvéleményt. Nálunk nem robognak föl a hidakra teherautók teli foglyokkal, kiket ott agyonvernek és a Dunába hajítanak, nem nyomják ki a szerencsétlenek szemét azzal, hogy miért mennének látó szemmel a másvilágra, a fehér terror nem szögezte semmiféle zsidónak a halántékára csigás fürtjeit, senkinek a szemét nem tépik ki harapófogókkal. Korunk legnagyobb hibája - folytatta Prohászka - a szabadság eszméjének túltengése, mely az átkos politikai liberalizmusra, demokráciára, gondolat- és sajtószabadságra vezetett}.

A megátalkodott rágalmazók még a nyilvánvalóan hazafias indítékból elkövetett frankhamisítást is megpróbálták az ország befeketítésére felhasználni. 1926. január 20-án a parlamentben \textqq{Bethlen miniszterelnök rámutatott, hogy valósággal szervezetten terjesztették itthon is, külföldön is a legválogatottabb gyanúsításokat. Magyarországgal szemben. Különösen külföldi lapok buzgólkodtak azon, hogy sárral fecskendezzék be az országot és beavatkozásra bírják rá a nagyhatalmakat.} A riasztó példaként emlegetett francia liberális lap, a \emph{Matin} szerkesztõje épp ez idõ tájt Budapestre érkezett, de sajtótájékoztatóján kijelentette: \textqq{magyar lap számára addig nem ad interjút, amíg a kormány a cenzúrát meg nem szünteti}. A frankhamisítás megbélyegzése után újabb bûnt követett el: pedzegetni merte, mintha nálunk cenzúra volna. Hogy cenzúra mennyire nincs, annak ékes bizonyítékául a rendõrségen másnap kihallgatták a Sauerwein-sajtótájékoztatón részt vett újságírókat Ilyen jelenségek láttán az \emph{Új Nemzedék} kénytelen volt leleplezni, hogy \textqq{a Budapestrõl irányított emigráció propagandája napról-napra, elhelyezett tendenciózus hírekkel tudatosan learatja a maga politikai vetését. A hírhedt bécsi \emph{Abend }Magyarországra vonatkozó híreit rendszeresen átveszi néhány párizsi lap. Tudósításaikból hozzáértõk számára nyomban kitûnik, hogy információjuk Magyarországból származik. A Párizsban székelõ emigráció propagandaszervezete gondoskodik róla, hogy magyar politikusok kétértelmûen magyarázható megnyilatkozásait a külföldre juttassa, baloldali hangszereléssel alkalmassá téve arra, hogy az országnak ártsanak vele.} Miskolczy Ágost helyettes fõügyész le is rántotta a leplet errõl a \textqq{hazugságok láncolatából összeszõtt propagandáról} a \emph{Budapesti Hírlap} 1926. január 17-i számában: \textqq{Az a propaganda, mely a magyar nemzet megsemmisítésére tör, minden ellenségünket csatasorba állította egy képtelenül hazug tétel bebizonyítása végett: elhitetni a világgal, hogy a magyar nemzet becsülete beszennyezõdött a frankhamisítók bûnügyével}.

Olykor egyházi méltóságok is rászolgáltak a feddésre. A \emph{Nemzeti Újság }magából kikelve tette szóvá\emph{ }1930. március 7-én, hogy Baltazár Dezsõ debreceni református püspök Párizsban és Londonban\emph{ \textqq{}saját hazájának kormánya ellen vádaskodott}. A lap úgy vélte: \textqq{semmi körülmények között nem szabad tovább is tétlenül és kímélettel nézni, hogy a külpolitikai magánbuzgalom károkat okozzon künn és a közvélemény félrevezetésével mérhetetlen pusztítást végezzen itthon}. Hogy nyilvánvaló legyen, mennyire jogos volna a retorzió, szó szerint idézték a püspök legvérlázítóbb kijelentését: \textqq{Ha a magyar közéletben a nyugateurópai államok demokratikus és liberális szelleme érvényesülne, akkor a nyugateurópai államok rokonszenve visszatérne hozzánk, ami a dolgok sarkát képezõ külföldi kölcsön nélkülözhetetlen feltételének látszik}. Ebbõl \textqq{ügy}, az ügybõl a parlamentben vihar kerekedett. A miniszterelnök Baltazár fejére olvasta, hogy képes volt azt hangoztatni Londonban: \textqq{Magyarországon nincs titkos választójog, a magyar nép többsége elégedetlen, a kormány az ellenzék elnyomásával tartja kezében a hatalmat}.

Az ilyen esetek teszik érthetõvé, hogy miért fûtötte akkora indulat Bosnyák Zoltánt, amikor 1937 decemberében, \emph{A Cél} címû fajvédelmi folyóiratban így írt: \textqq{Magyarország jó hírnevét hónapokon, sõt éveken keresztül befeketítették! A törvényes felelõsségrevonás elõl még idejében külföldre szökött újságírósöpredék a nagy nemzetközi sajtóval és a távirati irodákkal karöltve, javarészt koholt, hazug híreken alapuló, tervszerû rágalomhadjáratot folytatott az új, nacionalista magyar államberendezkedés ellen}. A nyilas párt helyettes vezére, Hubay Kálmán (a \emph{Magyarság}, 1938. június 9-i tudósítása szerint) ezért emelt szót a T. Házban: \textqq{Megítélésem szerint, mikor a kormány alaptalan megrágalmazásáról van szó, a vádaskodást akkor is vissza kell utasítanunk, ha történetesen szemben állunk ezzel a kormánnyal. A nemzetközi demokrata és liberális sajtó egyre inkább igyekszik benyálazni, megrágalmazni, és rosszindulatúan megvádolni a magyar kormányt. Itthoni hírforrással, és itthoni információval, de külföldi fedezékek biztonságából lövöldözi a mérgezett nyilakat azok felé, akik nacionalista alapon szemben állanak minden destruktív törekvéssel. A Budapestrõl elindult, de a külföldi sajtóban elhelyezett és Budapestre visszaérkezett híreket a budapesti hisztéria következtében egy-két nap múlva már mint konkrétumokat és mint valóságot tárgyalják. Nincs szándékomban idézethalmazt idehozni, de meg kell említenem az \emph{uvre }hírhedt külpolitikusának, Tabuois asszonynak a cikkét, aki az új Imrédy-kormányról írt szemérmetlen tudósítást. De nemcsak a francia sajtóban, hanem angol lapokban is terjednek a rágalmak. Május 27-én például a \emph{News Chronicle} a honvédelmi miniszter személyét pécézte ki. Ezek a rágalmak nagyon is közös forrásból származnak. Lehetetlen, hogy a magyar közvéleményt francia és angol szövegen keresztül destruálják, és denunciálják a magyar kormányt}.

A mérleg mégsem ennyire rossz. 1942. augusztus 18-án a \emph{Magyarság} jó példáról számolt be: \textqq{A Budapesten megjelent lapok egyik legfigyelemreméltóbb cikke a \emph{Deutsche Zeitung}ban Böss Fülöpé. A cikkíró vitába száll a tévhitekkel, melyek a magyarságról külföldön elterjedtek. Amikor a magyar olvasóközönség figyelmét felhívjuk a \emph{Deutsche Zeitung} baráti hangú cikkére, egyben fontos dokumentumot szolgáltatunk arra nézve, hogy mennyire aljas és destruktív az az anglomán propaganda, amely úton-útfélen belénk akarja szuggerálni, hogy a németek Európa más népeivel együtt Magyarországot is vazallusukká akarják tenni.}

Ez a sivár helyzet az 1945-ös rendszerváltozással sem változott, A \emph{Szabad Nép} 1945. augusztus 24-i száma szerint ugyan \textqq{nagy súlyt fektetünk arra, hogy a külföld helyesen ítélje meg a magyar demokráciát - így elmélkedik az MKP lapja -, és eddig olyan kritikát kaptunk, amely elõrehaladásra serkentett és kevesellte, ami történt. Mit szóljunk azonban az olyan bírálathoz, amely mintha sokallná azokat a lépéseket, melyeket a magyar demokrácia eddig tett?} Ez a korát megelõzõ orgánum zavarba hozó módon a 2011-es évbõl ismerõs kérdéseket teszi fel: \textqq{Milyen körök és klikkek hangulata, esetleg tájékoztatása alapján alkotott olyan véleményt az angol külügyek vezetõje, hogy Magyarországon egyik totális államformát a másikkal cserélték fel? Melyek azok a körök, amelyek diktatúrának érzik azt a rendszert, melyet a magyar nép milliói szabadságnak éreznek, magukénak vallanak, és szavaznak mellette minden nap?}

Ezek az aggályra okot adó tünetek késõbb sem szûntek meg. Révai József 1947. november 16-án szögezte le ugyanebben a lapban: \textqq{Tudjuk elõre, hogy a Pfeiffer-párt elleni eljárással kapcsolatban újra megindul majd - meg sem szûnt - a külföldi rágalomhadjárat a magyar demokrácia ellen. New-Yorktól Párizsig, Londontól Zürichig az úgynevezett világsajtó úgynevezett terrorról fog kiabálni. Hadd kiabáljon! A nyugati imperialisták sajtójának lármája nem fogja a magyar demokrácia hatóságait visszatartani...} Persze, a lárma sem csitult. 1949 februárjában nagygyûlésen jelentették be, hogy \textqq{a magyar értelmiség tiltakozással válaszol a Magyarország ellen szervezett uszító hadjáratra}. A nagyszámú jelenlévõk (köztük Veres Péter, Illyés Gyula, Erdei Ferenc, Szabó Pál) a következõ határozatot fogadták el: \textqq{Hetek óta áll Magyarország az imperializmus és a nemzetközi reakció egyre fokozódó támadásainak középpontjában. A dollárimperializmustól függõ politikusok és újságírók rágalmazzák hazánkat és népünket. Tiltakozunk, mint egy független és szuverén nemzet értelmisége, a hazánk ügyeibe történõ beavatkozás és a felemelkedõ országunkat gyalázó támadások ellen.}

A pártlap neve késõbb megváltozott, de amikor 1956. december 18-án felmérte, hogy milyen a \textqq{Hírünk a világban}, arra a következtetésre jutott, hogy a hangulatkeltés tovább tart: \textqq{A nyugati világ a politikai akciók és a propaganda minden eszközét a magyarellenes hadjáratra összpontosította. A Magyarország körül izzó kampány légkörében a londoni Cityhez közelálló \emph{Western Mail} ezt írja: Nemcsak erkölcsi tekintélyre van szükség, hanem a jog érvényesítéséhez megkívánt erõre és akaratra is.} A svájci \emph{Le Peuple} is hasonló hangnemben ír: \textqq{Nem elítélõ határozatokra és megbélyegzõ javaslatokra van szükség, hanem konkrét megtorlásra. Ebben a légkörben született meg az amerikai javaslatra megszavazott megbélyegzõ ENSZ-határozat is.}

Az egészben az a szomorú, hogy bár a magyar kormányok ma és mindenkor mindenben vétlenek, a világ mégis, egyfolytában hagyja magát félrevezetni a \emph{Courrier Européen}, az \emph{Arbeiter Zeitung}, a \emph{Frankfurter Zeitung}, az \emph{Abend}, a \emph{Matin}, az \emph{uvre}, a \emph{News Chronicle} vagy manapság a \emph{Washington Post}, a \emph{Le Monde}, a \emph{Neue Zürcher Zeitung}, a \emph{Die Welt}, az \emph{Economist}, a \emph{New York Times} és a többi rágalmazó által. 

\end{document}
