% -*- mode: LaTeX; coding: iso-8859-2 -*-
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\begin{document}
\author{Gervai András}
\title{ Egy ügynök azonosítása  }
\date{2006, január 28 \thanks{ ÉS, 50. évfolyam, 04. } }
\maketitle

% \textqq{ }

Az Állambiztonsági Szolgálatok Történeti Levéltárában tudományos célú kutatást végzek. Azt kutatom, hogyan befolyásolta, segítette a Kádár-korszakban az úgynevezett kultúrpolitika döntéseit, lépéseit a titkosszolgálatok háttérmunkája. Ennek során találtam rá az M-19593-as munkadossziéra. Izgatott az ügynök személyisége, a besúgás természetrajza, és a kor is - ezért írtam meg a tanulmányomat. És azért is, mert az ügyben leginkább érintettek már nem élnek, s úgy éreztem, helyettük is tanúságot kell tennem.

A \textqq{Képesi Endre} fedõnevû II/5-ös\footnote{A II/5 a III/III jogelõdje: mindkét szervezeti egység a \textqq{belsõ reakció elhárítását} végezte. Az 1956. december 30-án életbe lépett 1956. 35. sz. törvényerejû rendelet a Belügyminisztérium államvédelmi szerveinek megszûnése következtében az állam belsõ és külsõ biztonsága elleni bûncselekmények nyomozását a rendõrség hatáskörébe utalta. 1962-ben az MSZMP KB Politikai Bizottságának határozata nyomán alakították ki a Belügyminisztériumban a magyar állambiztonsági szervezetnek azt a formáját, amely kisebb-nagyobb módosításokkal egészen a rendszerváltozásig mûködött. Az átszervezés célja - egy 1963-as belügyi jelentés szerint - a korábbi ún. \textqq{totális elhárítás} szervezeti maradványainak felszámolása volt, a minisztérium szervezetét igyekeztek a megváltozott bel- és külpolitikai viszonyokhoz alakítani. (Cseh Gergõ Bendegúz: A magyarországi állambiztonsági szervek intézménytörténeti vázlata 1945-1990, In: A Történeti Hivatal Évkönyve 1999, 79. oldal)} ügynök 1957. február 26-án adja át elsõ jelentését Pap Endre fõhadnagynak, aki 13 nappal korábban szervezte be õt. Az volt az ügynök feladata, hogy beszámoljon a Színház- és Filmmûvészeti Fõiskola életérõl, a gyanús, ellenséges megnyilvánulásokról, kijelentésekrõl, mindenekelõtt a Máriássy Félix vezette - késõbb híressé vált - filmrendezõ osztály hallgatóinak magatartásáról, hangulatáról.

Néhány jelentés elolvasása után biztosak lehetünk benne, õ is ebbe az osztályba jár, ahol 1956 õszén tízen kezdték meg tanulmányaikat: Csala Károly, Elek Judit, Gábor Pál, Gyöngyössy Imre, Kardos Ferenc, Kézdi-Kovács Zsolt, Rózsa János, Singer Éva,\footnote{Késõbb Kármentõ Andrásné vágó} Szabó István és a bolgár Eduard Zahariev\footnote{Huszárik Zoltán 1959-ben csatlakozott az osztályhoz. Eredetileg 1949-ben kezdte meg a tanulmányait a fõiskolán, ahonnan azonban 1952-ben - amikor özvegy édesanyját kuláknak minõsítették - eltanácsolták.}. A bolgár diák 1957-ben még alig tudott magyarul, Csala Károly pedig az elsõ év végén kimaradt, a besúgót tehát a többi nyolc diák között kell keresnünk.

\textqq{Képesi} - a bevezetõben említett munkadosszié\footnote{Az eredeti, fûzött dosszié 204 oldalas, a fénymásolt példány - nagyrészt ezen dolgoztam - 225 oldalas. Az eltérés a Levéltári anonimizálásból (lásd 16. sz. lábjegyzet) is eredhet.} szerint - összesen 48 jelentést készített: 1957-ben tizenkettõt, 1958-ban tizennégyet, 1959-ben tizenegyet, 1960-ban kilencet, 1961-ben pedig már csak kettõt. Egymást váltó három tartótisztjével - Pap Endre fõhadnagy, Takács Tibor fõhadnagy, Vásárhelyi György százados\footnote{ Pap Endre fõhadnagy (Budapesti Rendõr-fõkapitányság): 1957. február 14.-1958. január 23.; Takács Tibor fõhadnagy (Országos Rendõr-fõkapitányság): 1958. április 7.-1960. október 25.; Vásárhelyi György százados (ORFK): 1960. október 25.-1961. november 13.} - 1957 elsõ felében általában hetente, 1958 és 1960 között átlag kéthetente, 1961-ben mindössze kétszer találkozik a Damjanich utcai Troli cukrászdában, 1960-ban pedig kétszer \textqq{T} (titkos) lakáson. 1957 májusa és 1958 áprilisa, illetve 1959. június 19. és 1960. március 26. között - ki tudja, miért - szünetel az együttmûködésük.

\textqq{Képesi} tevékenysége vészterhes idõkre, a forradalom utáni megtorlás éveire esik.\footnote{1956-ban két, 1957-1959 között 224 és még 1960-61-ben is öt halálos ítéletet hajtottak végre, 1959-ben pedig még súlyos ítéleteket hoztak (például a Mérei-perben).} Akkorra, amikor folyik a harc az úgynevezett belsõ reakció ellen a politikai és ideológiai hatalom visszaszerzéséért; a gyanakvás, félelem légkörében egy szó, egy mondat, egy gesztus elég ahhoz, hogy valaki gyanúba keveredjen, hogy lecsukják, hogy egzisztenciálisan ellehetetlenítsék.\footnote{Lugossy István operatõr-rendezõt például (Amerikai anzix) 1960 szeptemberében, negyedik gimnazista korában, 17 évesen huszadmagával tartóztatták le államellenes szervezkedés vádjával. Az volt a \textqq{bûne}, hogy egyszer továbbadott egy ismerõsének néhány röplapot, illetve laza kapcsolatban állt egy iskolatársával, Kassánszky Zsomborral, aki sokat foglalkozott '56 emlékével. (Házibulikon gyújtó hangú verseit szavalta, egyik április 4-én pedig a Margit hídról a Dunába dobott egy vörös zászlót.) A húsz vádlott összesen 64 évet kapott, ebbõl Lugossy hármat, amibõl kettõt le is ült, az elõzetes letartóztatás tizenegy hónapját magánzárkában. A szabadulása utáni nyolc évben rövidebb-hosszabb idõ után minden munkahelyérõl kirúgták. Sokadik jelentkezésre ugyan felvették a Színház- és Filmmûvészeti Fõiskolára, de két évig nem kapta meg a diplomáját. A hetvenes években még kapott alkalmi megbízásokat, a nyolcvanasokban azonban már nem, mert a BM mindig utánanyúlt (Megkapaszkodni a létezés peremén. Gervai András beszélgetése Lugossy Istvánnal. Magyar Hírlap, 1993. október 27.).}

 


\section{Hangulat - jelentés}

\textqq{Képesi} jelentéseinek egyik nagy csoportja - az osztály és a fõiskola rendezvényeirõl, ünnepségeirõl, KISZ-gyûléseirõl, vitáiról, az ottani megnyilvánulásokról beszámoló hangulat- (és helyzet) jelentések, egy-két kivételtõl eltekintve - viszonylag veszélytelen. Közösségi együttlétekrõl tudósít, így az általa többször is megfogalmazódó kritika, bírálat nem egy-egy konkrét személy, hanem egy testület, csoport vagy a \textqq{Képesi} által helytelennek tartott szemlélet, gyakorlat ellen irányul. Az irományok tartalmukat tekintve többnyire semmitmondók, érdektelenségük, gyermeteg mozgalmi frazeológiájuk azonban nagyon is jól tükrözik a korszak bornírt légkörét, valóságát, politikai realitásait. Legfõbb érdekességük a harcos hang, a szerzõ (lehet, hogy csak megjátszott?) szinte savonarolai hevületû marxista elkötelezettsége.

1957. március 23-i jelentésében \textqq{Képesi} a március 15-i fõiskolai ünnepséget idézi fel, hogy pl. Hegedûs Géza beszédét \textqq{nagy taps követte}. Az ünnepség egyébként \textqq{teljesen nyugodt hangulatban folyt le. (Kokárdát senkin sem láttam, ha jól emlékszem.)} A hallgatók hangulatát az ünnepség elõtt a \textqq{csak legyünk túl rajta, unjuk a hosszú, unalmas ünnepélyeket} attitûd jellemezte.

Az április 4-i ünnepséget - errõl április 15-i jelentésébõl szerezhetünk tudomást - Olthy Magda fõigazgató nyitja meg, a szónok Major Tamás. \textqq{Képesi} elégedetlen: \textqq{Nagyon hiányoltuk azonban, hogy az ünnepségen egy dal sem hangzott el, sem a magyar, sem a szovjet himnusz, sem az Internacionálé. Erre a hibára fel kellene hívni a fõiskola vezetõinek figyelmét.}

Az április 6-i hallgatói gyûlésen a megjelentek sok mindent kérdeznek. \textqq{Képesi} azt tartja fontosnak feljegyezni, hogy Gantner János negyedéves dramaturgia szakos hallgató kíváncsiskodik, miért van Csurka letartóztatva,\footnote{Csurka István a fõiskola Nemzetõrségét vezette, ezért fél évre internálták.} mi van egyik tanárukkal, Háy Gyulával\footnote{Háy Gyula (1900-1975) író 1956-ig a Színmûvészeti Fõiskola dramaturgia tanszékét vezette. 1957-ben a bíróság hatévi börtönbüntetésre ítélte, 1960-ban amnesztiával szabadult, 1965-ben Svájcban telepedett le.}. A tartótiszt intézkedik, \textqq{Gantner adatait megszerezzük, majd prioráljuk}\footnote{ Priorálás: keresés, illetve adatok lekérése az állambiztonsági operatív nyilvántartásból.}, \textqq{Képesinek} pedig jelentenie kell Gantnerrõl, s arról, kik és milyen kijelentéseket tesznek Csurka ügyében.

Május 2-i jelentésében \textqq{Képesi} nehezményezi, hogy filozófiatörténet óráján Kéri Elemér tanár úr azzal igyekezett õket rávenni a felvonuláson való részvételre, hogy május elseje nemcsak a kommunisták ügye, hanem a munkások ünnepe is. Rózsa János az óra végén öntudatosan kijelenti, helytelen volt a tanár úr kijelentése, mert õk akkor is elmennének, ha az kommunista ünnep lenne. Mindennek alapján \textqq{Képesi} optimista: \textqq{Ezekbõl látszik, hogy a hallgatók egy része erõsen meggondolta a helyzetet, s végül a helyes útra tért. Megérett az idõ a KISZ megalakítására.}

\textqq{Képesi} egy újabb jelentésében számol be arról, ki vett részt a felvonuláson a fõiskolai dolgozói, tanárai és hallgatói közül. \textqq{(...) itt látszott meg leginkább, ki az, akire számíthatunk.} Mindenesetre megnyugtató, hogy az eseményen \textqq{kormányellenes kijelentés, megnyilvánulás nem történt}.

1958. május 31-én \textqq{Képesi} a KISZ-gyûlésen a tagfelvételi ügyében kibontakozott vitáról referál, a tartótiszt értékelése szerint feltárva a fõiskolai KISZ-szervezet egészséges növekedését akadályozó szektás nézeteket.

1958. június 17-én a Népszabadságban megjelenik a Nagy Imre és \textqq{bûntársai} perében hozott ítélet. \textqq{Képesi} már másnap jelenti, a hírt a társai nagyrészt közömbösen, teljesen passzívan, véleménynyilvánítás nélkül, illetve \textqq{a párt álláspontjára helyezkedve} fogadták. A Lokomotív uszodában a forgatási gyakorlaton résztvevõ tizenhárom különbözõ évfolyamos filmrendezõ-, színházrendezõ-, színészhallgató és egy bölcsész (\textqq{Képesi} természetesen nevesítette õket) ilyeneket mond: \textqq{Ki kellene hozni könyvben a teljes vádiratot. Biztosan állati érdekes.}; \textqq{Persze, a Nagy Imre mellett a másik fõbûnös Losonczy. Az megúszta (...)}; \textqq{Az a piszkos szélhámos Tildy mindig megússza.}; \textqq{Én csak a Nagy Imrét és a Malétert ítéltem volna halálra.} Ezt a hozzáállást magyarázhatja az (is), hogy a jelenlevõk tarthattak attól: besúgó van a társaságukban.

A november 20-i jelentésben ismét a fõiskola KISZ-életérõl esik szó, \textqq{Képesi} megjegyzi, a fõiskolai megmozdulásokon a negyedéves hallgatók nem vesznek részt, teljesen elszakadtak a fõiskolai élettõl.

1959. február 27-én \textqq{Képesi} jelentésében társai ideológiai érdektelenségérõl panaszkodik: \textqq{Az SZKP XXI. Kongresszusának sem tartama alatt, sem pedig lezárása után a határozatokkal kapcsolatban számottevõ visszhangja a Fõiskolán nem volt. (...) A hallgatók ismerik a kongresszus anyagát, (...) nem foglalkoznak a kongresszussal. (...) Ugyanilyen passzivitás kísérte Mikojan elvtárs amerikai útját, s az utóbbi idõ több más politikai fontosságú világeseményét. Ez nem nevezhetõ ellenállásnak, csak hiányzik a hallgatókból a politikai izgalom, az érdeklõdés, mely kíséri a szocialista tábor fejlõdését. Benn élnek a hatalomban, s túl nagy nyugalommal.} Takács tartótiszt kommentárja: \textqq{A Fõiskola vezetése hibás elsõsorban, hogy a hallgatók ennyire közömbösek.}

Március 5-i jelentésében az ügynök hosszasan mesél a KISZ-szervezet február eleji tagkönyvkiosztó gyûlésérõl, az ott kirobbant, majd késõbb a pártszervezetben is folytatódott vitáról, amelyet Barna László politika gazdaságtan tanár provokált ki megjegyzésével, miszerint a tagság nem érdemli meg a tagkönyvet. Barna és Lugossy László az átnevelõ, egyéni meggyõzõ munka helyett az erõs, nyílt, kiélezett politikai harcot választanák a szerintük ellenséges, mások szerint csak éretlen elemekkel szemben. \textqq{Képesi} aggódik: \textqq{Az ügyet pártfórumon kellene sürgõsen eldönteni, mert ez a politikai kettõsség (...) meggátolja a fõiskolai párt és KISZ-szervezet munkáját.} \textqq{Képesi} fontosnak tartja azt is elmondani, hogy Barna elvtárs óráin egy-két elsõéves hallgató éretlen, s fõleg vallásos beállítottságú megjegyzéseket tesz, Kézdi György színészhallgató pedig állítólag levelet ír nyugati rokonának.

\textqq{Képesi} éberen figyel minden gyanús jelre. 1960. április 8-án a fõiskola Vas utcai épületének IV. emeletén a marxizmus tanszék ajtaja melletti falon elhelyezett, a felszabadulás utáni kulturális eredményeket népszerûsítõ fényképes plakát címét krétával valaki átírja. A Szellem napvilágából a Szellem lápvilága lesz. \textqq{Képesi} július 12-i jelentésében közli, hogy az elkövetõ Pap Éva, akit a fõiskola fegyelmi bizottsága megrovásban részesít.\footnote{A KISZ-faliújság-rongálásért ugyanebben az évben 6 évre ítéltek egy diáklányt a jogi karról. (Az ítéletet lásd Kenedi János: Kis Állambiztonsági Olvasókönyv I. 345. o., Magvetõ, 1996.) A lány szabadulása után évekkel belehalt börtönben szerzett betegségébe.}

 

\section{Titkok és hazugságok}

\textqq{Képesi} jelentései közül az igazi gyúanyag a jellemzésekben, mini-portrékban rejlik. Igyekszik alapos munkát végezni. Sok információt gyûjt össze, alaposan becserkészi áldozatait. Néha úgy érezzük, mintha valamifajta gyerekes árulkodási vágy is vezetné. Ügynöki munkásságára csak néha jellemzõ - Gantner, Major és Gyöngyössy esetében fordul elõ néhányszor -, hogy menti ügyfeleit, hogy kisebbíteni igyekszik a hatalom megítélése szerint negatív szerepüket, magatartásukat, bagatellizálja kínos megjegyzéseiket. Olyanra is akad példa - elég mulatságos -, hogy állít valamit, amit azonnal el is jelentéktelenít, meg is kérdõjelez. (Deme Gábor az \textqq{ellenforradalom alatt többször felszólalt a fõiskolai gyûléseken, de hogy mit mondott, azt már mindenki elfelejtette}.) Általában azonban úgy tûnik, mintha nem mérné fel, milyen súlyos következménnyel járhatnak jelentései.

Univerzumában hetvenkét szereplõ bukkan fel: a fõiskola tanárai, hallgatói, befutott film- és színházrendezõk, színészek és néhány civil. Közülük mindössze tíz olyan ember akad, akikrõl \textqq{Képesi} fenntartás nélkül pozitívan nyilatkozik: Singer Éva, Kardos Ferenc, Holl István színész és tizenhárom tanára közül hét. Máriássy Félix például \textqq{a kommunista mûvész mintaképe}, Kéri Elemér és Fövény Lászlóné \textqq{kitûnõ tanár, becsületes kommunista}. (Ezzel szemben Vajda György Mihály \textqq{kispolgári irodalomtörténész, szociális érzelmekkel}, Littvay György laboratóriumi tanár ugyan \textqq{kitûnõ szakember, de korlátolt kispolgár}, s a franciatanárnõnek, Vozárynénak sincs több szerencséje, mert õ meg a \textqq{régi kispolgár} minõsítést kapja, akit legfeljebb csak a reumája izgat.)

Gantnert - akit egy jelentésében õ dobott fel - mentegeti, igyekszik jó színben feltüntetni. Az ellenforradalom elõtt Gantner DISZ-titkár volt, s az októberi iskolagyûlésen csak azért fordult Simon Zsuzsa\footnote{Simon Zsuzsa (1914-1996) színész, rendezõ, színigazgató, 1951-1956 között a fõiskola fõigazgatója.} ellen, mert az elvesztette a hallgatókkal a kapcsolatot. \textqq{Az ellenforradalomban tudomásunk szerint nem vett részt, s október 23-án az utcára vonulás ellen, a MEFESZ ellen, a DISZ védelmében szállt síkra.} \textqq{Képesi} úgy ítéli meg, hogy Gantner becsületes ember, \textqq{akiben pillanatnyi zavart okoztak csak az események}.

Összetettebben, árnyaltabban csak csoporttársait jellemzi, a róluk rajzolt tíz-húsz soros miniportrékat különbözõ súlyú pozitív és negatív tulajdonságokból gyúrja össze. Fõiskolai tanulmányi eredményeiket, KISZ-munkájukat, képességeiket, tulajdonságaikat veszi sorra. A negatív tulajdonságok sorolása, kritikai, olykor rosszmájú megjegyzései ellenére többségük személyiségmérlege inkább pozitív, mint negatív - kivéve Kézdi-Kovácsét és Rózsáét. (Kézdi-Kovácsról: \textqq{Gyerekesen buta dolgokkal tetszeleg magának. (...) Sokat tud, csak talán keveset gondolkodik. Nagyon könynyen vezethetõ, s befolyásolható mûvészetileg és emberileg. Kommunista, mert a többiek rábeszélték, hogy ez a helyes filozófia, s õ hamar elhitte.} Rózsáról: \textqq{Az osztály úri embere. (...) Meggyõzõdése kétes. Van, mert kell, hogy legyen - látszatra. Az utóbbi idõben nagyon nyeregben érzi magát, sokszor szemtelen, s mindenkivel nagyképû, türelmetlen.})

Jelentései nagy részében \textqq{Képesi} meglehetõsen kategorikusan fogalmaz, gyakran egyoldalúan, igazságtalanul ítélkezik. Szívesen kutakodik mások magánéletében, s mai bulvárújságírókat megszégyenítõ mennyiségben szállítja a bizalmas és kényes információkat.

Összesen 21 ember - Bán Hédi, Bárdy György, Básti Lajos, Buss Gyula,\footnote{ Arra, hogy Bárdi, Básti és Buss szerepeltek a jelentésekben, csak abból következtethetünk, hogy nevüket felsorolja a dossziét záró, úgynevezett betûsoros névmutató.} Dégi István, Elek Judit, Fábri Edit, Gábor Pál, Gyöngyössy Imre, H. B.\footnote{Nevüket méltányosságból, személyiségi jogaikra tekintettel nem fedjük fel: szignójukat is elváltoztattuk.} Kardos Ferenc, Kézdi-Kovács Zsolt, K. A.\footnote{Nevüket méltányosságból, személyiségi jogaikra tekintettel nem fedjük fel: szignójukat is elváltoztattuk.} Kóti Árpád, Margittai Ági, Mécs Károly, Novák Márk, Paláncz Ferenc, Singer Éva, Törõcsik Mari, Verdes Tamás - magánéleti titkairól, intimitásairól ad egy mondattól fél oldalig terjedõ, jelenleg nem megismerhetõ jelentéseket\footnote{A magánéletre vonatkozó részeket nem ismerhetjük meg, a levéltári törvény értelmében azokat ugyanis anonimizálják, azaz kitakarják a szövegbõl. Az egészségi állapotra, kóros szenvedélyre, szexuális életre, faji eredetre, nemzeti, nemzetiségi vagy etnikai hovatartozásra, vallásos vagy más világnézeti meggyõzõdésre vonatkozó adatok csak az érintett halálát követõ 30 év után hozhatók nyilvánosságra.}. Törõcsik Marit - utasításra, nyugati kiutazása elõtt - külön jelentésben értékeli. (\textqq{A fõiskolán nagyon szeretik, becsülik}, s ami a lényeg: \textqq{Politikai megnyilvánulásai soha sem voltak.}) Elek Judit és Novák Márk abban a kiváltságban részesülnek, hogy magánéletükrõl \textqq{Képesi} kétszer is ír, sõt, Eleknek egy egész jelentést szán.

Hogy alkalomadtán hogyan használhatók fel a gyakran kétes hitelességû információk mások lejáratására, esetleg megzsarolására, arra konkrét példát találunk \textqq{Képesi} egyik jelentésben. Tudatja, hogy H. B. színészhallgató többször is lopott a Nemzeti Színházban statisztáló fõiskolások öltözõjébõl, majd H. B. barátnõjérõl ír. Hogy mennyire súlyos, az illetõ ellen felhasználható információkat, arra a tartótiszt értékelésébõl következtethetünk. Eszerint K. A. színészhallgató \textqq{jó személyi tulajdonságokkal és hírszerzõ lehetõségekkel rendelkezik}. Mintha \textqq{Képesi} tálcán kínálná fel a lányt a politikai rendõrségnek.

\textqq{Képesit} mások anyagi helyzete, jövedelmi viszonyai is izgatják, frusztrálják. Gyanús számára, ha valaki sokat költ, ha jól él, ha gazdagodik. Rózsa Jánosnak \textqq{Mindig van pénze, s nem tudják honnan - jól él}. Novák Márk nagyon szereti a pénzt, \textqq{azért sok mindent megtesz}. Paláncz Ferenc tehetséges színész, kedves ember, csak az a baj, hogy \textqq{(...) a pénz is nagy mániája, mindent elvállal, amiért pénzt lehet kapni a szakma keretein belül.} Törõcsik Mari \textqq{(...) sokszor küszködik anyagi gondokkal, fûnek, fának tartozik, de rövid idõn belül mindenkinek megadja.} Mécs Károly színészhallgatót - akit I. és II. évben is nagyon szerettek, értelmes, törekvõ hallgató volt, segítette a társait - \textqq{a pénz teljesen felelõtlenné, nagyképûvé alakította}, és mindenkinek elmondja, mennyit keres. \textqq{Említésre méltónak} tartja \textqq{Képesi}, hogy Gyöngyössy családja - részben az egyik forgatókönyvért kapott pénzbõl - személyautót vett.

\textqq{Képesit} persze saját anyagi helyzete is izgatja. Az állambiztonsági szolgálatoknál feljelenti a Magyar Televízió szerkesztõjét, Bán Hédit, amiért az hosszas hitegetés után csak 200 forintot utalt neki egy hatvan százalékban általa írt játék forgatókönyvéért, ráadásul ígérete ellenére nem rá bízta a játék vezetését. \textqq{Képesi} így mószerolja Bánt: \textqq{Munkatársai kapkodó, ideges, beszámíthatatlan embernek tartják. (...) Kedveskedésével próbál mindenkit a maga oldalára állítani, úgy hallom, hogy nagyobb mûsorok után a lakására hívja kis mulatságra a rendezõt, s a fõbb személyiségeket.}

 

\section{\textqq{Képesi}, a kommunista}

Miközben a dossziét sokadszorra is átolvastam és kijegyzeteltem, különbözõ verziókat állítottam fel az ügynök személyét illetõen, de elõbb-utóbb mindegyik teóriám megdõlt. Hõsünket ugyanis eredetileg kizártam a gyanúsítottak körébõl, mert több jelentésben is szerepelt.

1958-ban például így jellemzi önmagát: \textqq{Mozgékony, sokat beszélõ, vidám fiú. Baja, hogy túl érzékeny. Nem lehet megsérteni, mert akkor két napig komor. Kicsit felületes. Elõször összekapkod mindent, s csak késõbb kezdi rendezni. Kardos barátja. Ha szidják, nagyon morog, s nem nagyon vallja be, hogy nem volt igaza. Nem vigyáz a szájára, ezért sokszor szemtelen, udvariatlan. Dolgozni tud. Fáradhatatlan. Kommunistának vallja magát.}

A források elemzése közben rájöttem, hogy az ügynökök - konspirációs célból és/vagy exhibicionizmusból - nemritkán magukról is írnak jelentéseikben. Ezt tudva, két információ alapján - még mielõtt az õt egyértelmûen azonosító 6-os kartont (lásd fakszimilében a 12. oldalon) a kezembe vehettem volna - rájöttem, kit takar a fedõnév. Egyik jelentésében ugyanis \textqq{Képesi} hoszszasan ír Fenyvesi Károlyról, aki a forradalom idején disszidált Amerikába, s a bécsi VIT-en diákvezetõként lesz jelen. Nem értettem, honnan ismerheti \textqq{Képesi} Fenyvesit és édesanyját. A véletlen segített: a kilencvenes években kétszer is készítettem interjút Charles Fenyvesivel, a U. S. News and World Report munkatársával, a Mikor kerek volt a világ címû világsikerû könyv szerzõjével. Emlékeztem, hogy ifjúkorában Budán, a Németvölgyi úton lakott. S akkor beugrott, hogy nem is olyan régen olvastam ennek az utcának egy másik híres lakójáról.

\section{Szabó Istvánról}

Felütöttem Marx József Szabó Istvánról szóló monográfiáját, \footnote{ Marx József: Szabó István. Filmek és sorsok. Vince Kiadó. Budapest, 2002} amelynek 28. oldalán ez olvasható: \textqq{Csak 1950-ben tudott a család a pesti Liliom utcából (...) önálló lakásba költözni, Budára, a Németvölgyi útra.}

A másik \textqq{banánhéj}: \textqq{Képesinek} - a tartótiszt jelentésébõl derül ki - váratlanul vidékre kellett utaznia a Katonazene címû produkcióval. A rendezõ Marton Endre. Ismét Marx József könyvét ütöm fel a 71. oldalon, ahol a szerzõ Szekfû András interjújából idéz,\footnote{Szekfû András és Szabó István. Kézirat. Magyar Filmintézet, 269/5 1-32 old.} amelyben Szabó István elmondja, hogy \textqq{Voltam Marton Endre, Fehér Imre, Wiedermann Károly asszisztense}.

Hihetetlen és megdöbbentõ: a (fel)jelentéseket fogalmazó fiatalember és nemzedékek meghatározó filmjeinek - Apa, Szerelmesfilm, Mephisto - rendezõje egy és ugyanaz a személy.

Elsõ jelentésével még elégedetlen a tartótiszt: \textqq{A benne foglaltak nincsenek [olvashatatlan szó] viszonyban. Kioktatás ellenére rossz a (...) formája.} Késõbbi jelentéseinek többsége azonban - a tartótisztek értékelése szerint - érdekes, értékes minõsítést kap, információi fontosak, hasznos kiindulásul szolgálnak a további operatív munkához.

Úgy tûnik, beletanult a \textqq{szakmába}.

 

\section{\textqq{Róla kartont készítünk, s prioráljuk}}

Jelentésbeli értékítéleteinek legfõbb szempontjai: az illetõ részt vett-e a forradalmi eseményekben, milyen a viszonya 56-hoz és az új hatalomhoz, mennyire elkötelezett vagy ellenséges a szocializmus eszméje iránt, segíti vagy akadályozza a KISZ munkáját.

Gyárfás Miklósról, a tanári kar egyik tagjáról írt 1958. májusi jelentésben ez olvasható: \textqq{Az ellenforradalom alatt és rövid ideig utána kormányellenes volt.} Baj van az osztályöntudatával, világnézetével is - ez már az egy évvel késõbbi, csak neki szentelt jelentésben szerepel. A drámák társadalmi és politikai hátterét nem magyarázza el, s errõl állásfoglalása sincs. \textqq{A társadalmi mondanivalót néha megkerüli, s fõleg csak emberi mondanivalóvá egyszerûsíti.}

A \textqq{hatalmas, drabális, (...) kötekedõ és nagyképû} és \textqq{eléggé hamis, köpenyegforgató} Polgár Géza színészhallgató a fõiskolai hallgatók klubjában - 1958 júniusában - Szabó István (!) és Kardos Ferenc elõtt kijelenti: '56 neki forradalom és nem ellenforradalom. A két filmrendezõ hallgató egy ideig hallgatja õt, aztán elkezdik magyarázni, hogy az \textqq{októberi esemény nem népmegmozdulás, hanem népámítás volt}. A tartótiszt megjegyzése szerint hivatalos fõiskolai kapcsolatuk hívta fel a figyelmet Polgárra, mert az ötszáz négyszögöl szõlõt vásárolt. S a \textqq{verdikt}: \textqq{Magatartását a továbbiakban figyelemmel kísérjük.}

Verdes Tamás \textqq{a [KISZ] szervezetnek még a közelébe sem ment}, Kóti Árpád \textqq{a KISZ ellen tett egy-két megjegyzést még múlt évben, hogy õ nem lép be}.

Gyõry Franciska elsõéves színészhallgató a marxista órákon fegyelmezetlenül viselkedik, ráadásul bizonyos klerikális megnyilatkozásai vannak. K. Nagy István, a fõiskola új igazgatóhelyettese azonban a veszélyt nem veszi komolyan. Nem úgy a tartótiszt: \textqq{A jelentés kiindulási lehetõséget ad K. Nagy feldolgozásához.}

A bizalmatlanság patologikus légkörében mindenki gyanússá válhat. Így történhetett, hogy G. Szabó Lõrinc rendezõhallgató - a költõ fia - gyerekes viccelõdésébõl az állambiztonsági szolgálat ügyet kreál. \textqq{Képesi} 1958. április 24-i jelentésében - amelyben szót ejt még az atomfegyver-ellenes kiáltványok, plakátok, nyomtatványok fõiskolai leszaggatásáról is - megállapítja, hogy G. Szabó \textqq{az utóbbi idõben magatartásával, kijelentéseivel egyre inkább destruálja a hallgatókat. Megengedhetetlen, minõsíthetetlen politikai vicceket csinál. Pld: Hruscsov elvtárs érkezésekor a Fõiskola menzáján: "Megjött a Hruscsov? És nem robbantotta fel senki? Én nem értem, nem dolgoznak jól a fiúk. Nem rám volt kiosztva, mert az utóbbi idõben sok ilyesfajta munkám volt."} \textqq{ Március 15-én pedig így szól a buszon vele utazó társának: \textqq{"A géppuska nálad van? Vigyázz!! Szóval, akkor majd belelõni. Érted?"}} Két héttel késõbb az április 4-i ünnepség kapcsán: \textqq{"Ti is kivonultatok? Titeket is megfélemlítettek? Van egy barátom Csepelen. Annak azt mondták: nem kell kivonulni, de ha nem jössz, felírnak. Ismerem ezeket az ünnepségeket. Mikor a Hruscsov jött, akkor is feldíszítették egész Csepelt, minden munkásnõt új ruhába öltöztettek. Három anyagbeszerzõ egy hétig mást se csinált, mint reggeltõl estig vásárolták a dekorációt. Az egész egy nagy cirkusz."}

A hálózat munkába lendül: Takács Tibor fõhadnagy utasítja \textqq{Képesit}, figyelje tovább G. Szabó magatartását. Négy nappal késõbb Takács fõnöke, Nagy elvtárs ezt rója kézzel a jelentésre: \textqq{Alaposan meg kell nézni a jelentésben szereplõ személyeket. Hálózati és egyéb lehetõségeket ki kell használni anyaggyûjtésre.} \footnote{A BM II/5. alosztálya a fõiskolán ez idõ tájt három ügynököt foglalkoztatott, akik - mint az alosztályvezetõ \textqq{Képesi} egyik jelentéséhez fûzött értékelésébõl kiderül - hatékonyabbak voltak, mint a náluk magasabb státusban lévõ két \textqq{társadalmi kapcsolat}: Olthy Magda fõigazgató és K. Nagy István igazgató. Az ügynökök beszervezési dossziéját és 6-os kartonját még nem kaptam meg.}   Harangozó [Szilveszter]\footnote{Harangozó Szilveszter 1952-ben, századosként lett az ÁVH titkárságvezetõje. 1989. április 30-ig, tábornoki rangban a III. Fõcsoportfõnökség vezetõje volt. A 80-as években állambiztonsági miniszterhelyettesként a BM-et képviselte a pártközpont által felállított, az ellenzékrõl döntõ, úgynevezett \textqq{koordináló bizottságokban}} elvtárs két hét múlva különvéleményt jelent be: \textqq{ez egy érdekesebb ügy annál, mintsem hogy várjunk. Itt a jó alkalom. Rá kell akaszkodni. Sürgõsen beszéljük meg.}

Jól láthatjuk a mechanizmust, ahogy a Cég - hogy létét igazolja, fontosságát bizonyítsa - a neki tetszõ információkat kezeli, értékeli, felnagyítja. Ha beindul a gépezet, rövidebb-hosszabb idõre beszippantja az ártatlan, ártalmatlan, mit sem sejtõ delikvenst. Különösen azoknak van erre esélyük, akik nevét már feljegyezték mindenféle kartotékokra, akiket folyamatosan figyelnek. \textqq{Képesinek} több állandó \textqq{ügyfele} is van.

Major Sándor rendezõ szakos hallgatóról például kétszer is jelent. \textqq{Az ellenforradalom alatt semmilyen tevékenységet nem folytatott, elmondása szerint nagyrészt otthon tartózkodott.} Viszont \textqq{az utóbbi idõben nagyon izgatott viselkedést tanúsított (...) két egymást követõ héten, a keddi zeneórára késõn érkezve izgatottan s idegesen súgta az osztálynak: Miskolcon letartóztattak 60 egyetemistát, stb. A Csurka, Pethes ügyet is õ közölte az osztállyal, olyan izgatottan, mintha legalább is a fõiskola bezárásáról lenne szó.} \textqq{Képesi} nyugtat és magyaráz: \textqq{Major viselkedése (jellemét ismerve) valószínûleg nem izgató szándékú. Idegessége valószínûleg gyávaságából adódik, s fõleg az általa sokra tartott karrierje féltésébõl.} \textqq{Képesi} naivan (?) segítségét is felajánlja: \textqq{Ha erre engedélyt kapok, megpróbálom Majornak megmagyarázni viselkedése helytelenségét, s egy-két ügyes szó, remélem, jobb belátásra bírja. Ellenkezõ esetben új jelentésben számolok be róla.} A Kádár-rendszer Belügyminisztériuma azonban nem a lelkek megmentésén fáradozik. A tartótiszt nem vár: intézkedik, hogy Major adatait megállapítsák, majd \textqq{róla kartont készítünk, s prioráljuk}. Az ügy komolyságától függ, hogy \textqq{a továbbiakban milyen intézkedéseket foganatosítsunk felé}. Az ügyiraton egy fõnök - aláírása olvashatatlan - felhívja Pap elvtárs figyelmét, hogy Major hangulatait az ügynök kísérje figyelemmel. \textqq{Ingatagsága igen figyelemreméltó.}

Margittai Ágiról négyszer is ír \textqq{Képesi}, ebbõl kettõ önálló jelentés. Az 1957. március 6-i jelentésében csak vele és Pethes Györggyel foglalkozik. Õk ketten \textqq{az ellenforradalom alatt az azóta disszidált Rabinovszky Mátéval, mint a fõiskola \textqq{képviselõi} részt vettek a Színház és Filmmûvészeti Szövetség úgynevezett \textqq{Forradalmi Bizottságában}, s a Szövetség kiáltványának terjesztésében. (...) Pethes és Rabinovszky a Mûvészeti Fõiskolák kiáltványának megfogalmazásában is részt vett.} Az április 11-i jelentésbõl - amelybõl néhány mondat anonimizálva van - azt is megtudták a BM-ben, hogy Margittai az ellenforradalom elõtt \textqq{a fõiskola u. n. lelkes hallgatói közé tartozott}. Viszont jelenlegi helyzetét mentheti, hogy \textqq{az ellenforradalom után elcsendesedett}.

Gábor Pálra is nagyon \textqq{odafigyel} \textqq{Képesi}. Mindjárt ügynöki pályafutása elsõ darabjában - az 1957. február 26-án átadottban - arról számol be, hogy a Színház- és Filmmûvészeti Fõiskolán január 7-én kezdõdött a tanítás, s e napon Gábornak \textqq{erõsen ellenforradalmi megnyilvánulásai voltak. Legkirívóbb kijelentése kb. jan. közepén egy beszédmûvészet órán volt, ahol Kádár elvtársat \textqq{hazaárulónak} nevezte.}

A tartótiszt \textqq{Képesi} feladatául adja, hogy tartsa szemmel Gábor Pált. Osztálytársait jellemezve Gáborról ezt írja: \textqq{Kifejezetten szocialista érzelmû, de kicsit talán közelebb a szociáldemokráciához, mint a kommunizmushoz.} Az ellenforradalom alatt csak egy-kétszer jelent meg a fõiskolán, állítólag otthon volt tanítónõ édesanyjánál.

Novák Márk hat jelentésben szerepel. Azért kerül a Szolgálat látókörébe, mert - a tartótiszt megjegyzése szerint - november 4. után több társával megtámadott egy szovjet õrséget. \textqq{Képesi} elõször 1957. április 8-án ír róla, utasításra: az \textqq{osztálytársai szerint} tehetséges ember. Viselkedésében és megjelenésében is tipikus porosz-német típus. \textqq{Magas, szõke, kékszemû, hideg, zárkózott, rideg ember.} Ennél fontosabb információ azonban az, hogy \textqq{az ellenforradalmat megelõzõ idõkben nagyon negatív, izgató magatartást tanúsított}. A hatás nem marad el, a tartótiszt intézkedik, hogy Novák adatait megállapítsák, majd \textqq{lepriorálom és róla kt-t [környezettanulmányt - a szerzõ] készítek}.

Május 21-i hangulatjelentésében \textqq{Képesi} kitér Novákra, s megjegyzi, hogy \textqq{megfigyelése valószínûleg fontos}. Hozzáteszi: próbált vele közelebbi kapcsolatba kerülni, ami azért nem sikerült, mert Novák az utóbbi idõben ritkán fordult meg a fõiskolán. Augusztus 6-án pedig már sok mindent tud róla, azt is, hogy az elmúlt tanévben kb. egy hétig le volt tartóztatva. \textqq{Errõl az ügyrõl konkrétan nem hajlandó beszélni. Különös misztikába burkolja. Beszéli, hogy többször voltak házkutatáson nála}, és barátjánál, az \textqq{Oszi} becenevû gyári munkásnál is felforgatták az egész lakást.

Novák két hete vett kb. kilencszáz forintért egy négysebességes szuprafon lemezjátszót. \textqq{Képesi} felteszi a kérdést: talán az ezer forintos filmgyári gyakornoki fizetésébõl telik a drága készülékre? \textqq{Akkor mibõl él?} Egyébként is: \textqq{Magnetofonja volt, aztán eladta, megint másikat vett stb.} Két ismerõsével közösen készít reklámfilmeket. A múlt nyáron például Hévízrõl. \textqq{Tudták, hogy rossz, de \textqq{minek legyen jó, minek törjük magunkat, csak a pénzért csináljuk} - mondta Novák.}

\textqq{Képesi} jelenti, hogy Novák ideje nagy részét barátnõjénél tölti, akinek megadja nevét és lakcímét. A tartótiszt elégedett az információhalmazzal: \textqq{Az ügynök jelentése további értékes anyagot ad Novák feldolgozásához.}

 

\section{Egy szigorúan ellenõrzött hallgató}

\textqq{Képesi} talán legfontosabb feladata Gyöngyössy Imre szemmel tartása. Talán még kezdeményezõ szerepe is van abban, hogy ráállítják. Az osztálytársairól írt jelentésben ugyanis megírja társáról, hogy az ötvenes években börtönben volt. \textqq{Hogy pontosan mikor, nem tudják. Csak annyit mondott, hogy 3 évig. Hogy miért, azt sem mondja. Rehabilitálták.} S talán menteni igyekszik Gyöngyössyt: \textqq{Õszintén, tiszta szívbõl kommunista.} Takács Tibor fõhadnagy a tíz hallgató közül egyedül Gyöngyössyre harap rá: \textqq{...érdekesnek látszik Gyöngyössy Imre, aki (sic!) közelebbrõl is megnézünk.}

\textqq{Képesi} 1960 júliusáig négy jelentésben kizárólag - öt másikban pedig érintõlegesen - Gyöngyössy személyével, tevékenységével, nézeteivel, illetve hozzátartozói, kedvese, barátai magatartásával, életmódjával foglalkozik.

A Népszabadság Nagy Imre és társai ítéletérõl, a miniszterelnök kivégzésérõl beszámoló közleményére (1958. június 17.) Gyöngyössy nagyon emberien reagál: \textqq{Nézd, mi azt nem tudjuk, hogy ki mit csinált. Különben mi lesz a többiekkel, a Tánczosékkal?}

A következõ jelentésben - október 6-án - \textqq{Képesi} kideríti, a tanulmányi osztály vezetõje, J. M. hosszú ideig szerelmes volt Gyöngyössybe. Ennél fontosabb információ azonban az, hogy amikor sógorát, Tóth Bálintot nem vették fel a Színház- és Filmmûvészeti Fõiskolára, Gyöngyössy \textqq{idegileg teljesen felzaklatva kb. a következõket mondta: "Szegény fiú, még most is büntetni kell? Nem volt elég az a pár év, amit végigültünk minden ok nélkül?"}

Az 1959-es jelentésekben különbözõ összefüggésben többször is felbukkan Gyöngyössy neve. Elõször, amikor a február eleji tagkönyvkiosztó taggyûlésén alapszervi titkárként beszédet mond. Amikor Barna elvtárs kijelentésébõl - a tagság nem érdemelte meg a tagkönyvet - vita kerekedik, aminek híre a fõigazgató asszony, Olthy Magda fülébe is eljut, Gyöngyössy azt mondja Barnának, visszautasít minden olyan rágalmat, ami szerint a fõiskolán ellenséges megnyilvánulások lettek volna, ha Barna elvtárs ilyet tapasztal, miért nem jelenti.

Április 27-én \textqq{Képesi} beszámol róla, hogy Szabó Istvánt küldik a VIT-re. Ambrus elvtársnõ, a VIII. kerületi KISZ-bizottság agitprop titkára elárulja, hogy eredetileg Gyöngyössyt akarták delegálni - a fõiskola is õt támogatta -, de aztán meggondolták magukat.

1960-ban \textqq{Képesi} több jelentést is ad Gyöngyössyrõl. A március 23-iban õt mentõ, a szerepét, magatartását pozitív megvilágításba helyezõ tényeket, körülményeket sorol, ugyanakkor megfogalmazza Gyöngyössy egyes állításaival, valamint családjával kapcsolatos kételyeit, fenntartásait is.

Gyöngyössy \textqq{az ellenforradalomban nem vett részt, nagy örömmel üdvözölte Kádár elvtársat, mondván,  "ugyanakkor volt börtönben, amikor én"}. A volt politikai foglyok Urániában megtartott gyûlésére külön, rádión keresztül is meghívták, akkor azt mondta, hogy elment a gyûlésre, de megundorodott a fasiszta hangoktól, és eljött. Pár héttel késõbb már úgy mondta el az esetet, hogy el sem ment a gyûlésre. Ettõl kezdve politikai és mûvészi magatartása egyre pozitívabb és szilárdabb lett.

A KISZ megalakulásakor rögtön vezetõségi tag lett, s egy idõben azt a szektás vonalat támogatta, hogy a KISZ szûk csoport legyen. Ezzel az álláspontjával azonban rövidesen felhagyott, s a KISZ egészséges fejlesztése mellett harcolt. (...) Most fejezte be egy háborúellenes, falusi témájú drámáját, melynek filozófiájából szintén a kommunista hozzáállás látszik.

Fejlõdése és pozitív megnyilvánulásai tehát világosak, ellentmondás a családjában van. Sógora, Tóth Bálint szintén börtönviselt, vele tartóztatták le, de jóval késõbb szabadult. 1957-ben újra vizsgálati fogságba került pár hónapra. Azóta nem találja helyét a társadalomban. Utcai könyvárusként dolgozik, s \textqq{elfáradt emberként} él. (...) Baráti köre fõiskolai osztálytársaiból áll, közeli kapcsolata van Keresztury Dezsõvel, s egy másik, irodalommal foglalkozó fiatalasszony társaságával. Jó barátja Sára Sándor. (...) Régi barátaival láthatóan nem tart kapcsolatot. Menyasszonya Petényi Katalin, a Bölcsészkar mûvészettörténet szakos hallgatója.

A tartótiszt szerint \textqq{Képesi} a jelentésében \textqq{értékes adatokat} közöl, feladatául adja, hogy keresse fel Gyöngyössyt a lakásán, s beszélgessen el vele bizalmasan a terveirõl. \textqq{Képesit} két hét múlva ott találjuk a Petényi születésnapja alkalmából annak lakásán rendezett bulin. Látja, hogy Gyöngyössy rosszkedvû, mert megtudta, hogy Simon pap címû forgatókönyvével a Mûvelõdési Minisztériumnak problémái vannak. \textqq{Valószínûleg klerikális színt éreznek a filmben.} Gyöngyössy dühös, õ a forgatókönyvét antiklerikálisnak, filmjét kommunista világnézetûnek tartja, Orbán elvtárshoz\footnote{Orbán László (1912-1978) 1957 júliusától 1962-ig az MSZMP KB Tudományos, Közoktatási és Kulturális osztályának helyettes vezetõje.} akar fordulni.\footnote{A filmet végül 1969-ben készíthette el Virágvasárnap címmel.}

A tartótiszt hosszú idõ óta elõször elégedetlen, mert \textqq{Gyöngyössyre az ügynök csak pozitív jelentést tud hozni, Gyöngyössy sokkal okosabb annál, semhogy a benne valószínûleg meglevõ másik oldalát is megmutassa}.

A május 27-i jelentésben \textqq{Képesi} neutrális tényeket közöl: \textqq{munkatársainak véleménye szerint} az Alázatosan jelentem címû filmben ügyelõként részt vevõ Gyöngyössyt a forgatás végére mindenki megszerette. \textqq{Képesi} megjegyzi: különösen az elsõ napokban sokan furcsállták, hogy Horváth Márton, a filmgyár igazgatója többször is félrevonult Gyöngyössyvel, hiszen a gyárban \textqq{nem szokás egy igazgatónak ügyelõvel szóba állni}. A július 12-i jelentés arra bizonyság, hogy abban az idõben még az is nagy kegy, ha egy szocialista országba kijuthat valaki. Petényi Katalin, Gábor Pál, Rózsa János és Horváth Éva megkapják az útlevelet Bulgáriába, Gyöngyössy viszont nem, mert az útlevélkérõ ívre \textqq{nem írta be börtönbüntetését, mert rehabilitálva van, s ezért nincs priusza. Amikor életrajzát írta, megkérdezte osztálytársait (sic!) véleményét, hogy beírja-e a rehabilitált börtönbüntetését...}

Gyöngyössyrõl késõbb nem jelent \textqq{Képesi}. Igaz, ügynöki tevékenysége is egyre szaggatottabbá, esetlegesebbé válik.

 

\section{Végjáték}

1960. október 25-én \textqq{Képesit} Takács Tibor fõhadnagytól Vásárhelyi György százados veszi át \textqq{további tartásra}. Az új fõnök november 15-én azt a feladatot adja ügynökének, hogy Bacsó Péter tevékenységérõl, készülõ mûveirõl, barátairól szerezzen be információkat. December 8-án Vásárhelyi és Pállfy elvtárs egy \textqq{T} (titkos) lakáson találkozik \textqq{Képesivel}, aki október 25-i átvétele óta nem adott jelentést. A két titkosszolga azt akarja megtudni Képesitõl, hogy \textqq{jelenlegi munkahelyén}, a filmgyárban, \textqq{kikkel teremtett baráti kapcsolatot, (...) korábban leírt kapcsolataival milyen nexusban áll, (...) A Stúdió dolgozói, mûvész kollégái körében az elmúlt hónapokban észlelt-e ellenséges jellegû megnyilvánulásokat. (...) \textqq{Képessy} (sic!) válaszaiból azt a következtetést szûrtük le, hogy fiatalos \textqq{hevességébõl}, meggondolatlanságából, túlzott mértékû gyakori vitáiból adódóan az ügynök saját magát elszigeteli, \textqq{közutálat} légkörét teremti meg személye körül.}

1961-ben \textqq{Képesi} mindössze két jelentést szállít. Február 24-i jelentése ügynöki pályája talán egyetlen igazán pozitív, segítõ szándékú anyaga. Azon kesereg, hogy a Pókháló címû film leforgatását - nyilván témája miatt, és a rendezõ, Jancsó Miklós személye iránti ellenszenvbõl - betiltották. A forgatókönyvet - amelyet egy, a Népszabadságban megjelent riport alapján Pintér István és Szabó László készítettek Galambos Lajossal - eredetileg a dramaturgiai tanács elfogadta, igaz, változtatásokkal. Megkezdõdtek az elõkészületek, a helyszínek keresése, szereplõválogatás. A stúdióvezetõ Nemeskürty István távollétében az igazgatóság - félve a fõszereplõ munkás õszinte ábrázolásától - még egyszer átíratta a forgatókönyvet, leegyszerûsíttette a problémát.

A Filmfõigazgatóságon a Hunnia és a Budapest stúdió vezetõinek részvételével tartott értekezleten mindenki támadta a filmet, s elhangzott, hogy a gazdasági nehézségek miatt ne készüljenek problematikus filmek. Nemrég a Hunnia két filmjét - Árnyék napfényben, Gonoszkátyú\footnote{A Gonoszkátyút Galambos Lajos, az Árnyék napfénybent Huszty Tamás (alias Beczner Tamás) írta, mindkét filmet Makk Károly rendezte volna.} - nem engedték elkészíteni, most pedig - amikor \textqq{végre kibontakozott a mai témák felvetése iránti bátorság} - újabb hideg zuhanyként hatott a filmfõigazgatósági értekezlet \textqq{problémaellenes} hangulata, s a Pókháló ügye.

\textqq{Képesi} felteszi a kérdést, ki a felelõs azért, hogy e filmek elõkészítésére sok milliót költöttek, aztán pedig betiltották õket. \textqq{Az igazgató, aki egyszer már elfogadta, és engedélyt adott az elõkészítésére? Ki inspirálja az igazgatókat a bizonytalanságra, ami a gyárak erkölcsi szétzüllését, politikai bizonytalanságát eredményezi? (...) A gazdasági felépítés mindenkit a pénzkeresésre ösztönöz, a prémiumrendszer gazdasági csalások sorozatát eredményezi.}

A tartótiszt intézkedik, tájékoztassák a párt felsõbb vezetését a dolgozók hangulatáról. Javasolja, hogy mindkét stúdióban tartsanak értekezletet a kedélyek csillapítás érdekében, mivel Makk Károly és Várkonyi Zoltán azzal fenyegetõznek, hogy sztrájkba lépnek, mert \textqq{ez így nem maradhat}. Utasítja \textqq{Képesit}, tudja meg, el van-e keseredve Gyöngyössy és Makk amiatt, hogy a minisztérium elutasította ösztöndíjkérelmüket.

Ha azt gondolnánk, hogy az okosan érvelõ, elemzõ filmgyári anyag után \textqq{Képesi} magába szállt, s most már ilyen elfogulatlanul fogalmaz, akkor nagyot tévedünk. Ügynöki hattyúdala - Jancsó Miklósról - elfogult, sõt kifejezetten rosszindulatú iromány: 
\begin{quote}
A \textqq{Harangok Rómába mentek} c. filmje óta nem készített önállóan egész estét betöltõ játékfilmet. (...) Jelenleg - bár a játékfilmosztály dolgozója - dokumentumfilmeket készít. A filmgyárban valamifajta egyöntetû hangulat van ellene - természetes, hogy nem sikerül neki semmi, nem \textqq{felnõtt ember}, nem tud \textqq{összehozni}, nem tudja, mit akar. Senki nem veszi komolyan. (...) Jancsó egy kicsit a \textqq{nem létezõ filmrendezõ}, ha szóba kerül a neve, a legtöbben legyintenek, mosolyognak.

Már megjelenése is komikus. A negyven éves felnõtt ember úgy öltözik, olyan frizurát hord, mint egy anarchista kamasz.

Személyi kapcsolatai sem tisztázottak. Mészáros Márta filmrendezõvel él együtt, Mészárosról ugyanaz a vélemény, mint Jancsóról.

Jancsó megjelenésének kamasz volta gondolkodásmódjára is jellemzõ. A beszélgetésekben, forgatókönyvi vitákban véleménye bizonytalan, egyik gondolata cáfolja a másikat, vitamódszere anarchikus.

Úgy gondolom, nincs végiggondolt, kialakult véleménye a dolgokról, mert ha lenne, azokat kimondaná. T. i. elhamarkodott, mindent kimondó, s ebbõl a szempontból becsületes ember. A marxizmustól az egzisztencializmuson át különféle nacionalista gondolatokig minden keveredik benne, s talán nem is tudja tisztázni véleményét.

\textqq{Jancsó bolond} - ez az általános vélemény róla, nem várnak tõle semmit, nem számítanak rá, s talán éppen ezért ártani sem tud az a sok bizonytalan, gõzös filozófia, ami benne van.
  
\end{quote}

A tartótiszt úgy értékeli, \textqq{Képesi} jelentése \textqq{erõsíti Jancsó ellenséges filozófiai vonalát}. Megtudhatjuk azt is, hogy az \textqq{Orosz} fedõnevû ügynök\footnote{Jelentései nem fellelhetõek.} szerint Jancsó a szocreál mûvészeti alkotás híveit \textqq{a rendszer elõtti lefekvõknek nevezi}.

\textqq{Képesi} újabb feladatot kap: Mészáros Mártán keresztül ismerkedjen meg a pár mûvészeti elképzeléseivel.

Hõsünk azonban nem ír több jelentést. Küldetése - vajon miért? - befejezõdött. Az utolsó jelentést 1961. november 10-én nyújtja át Vásárhelyi György századosnak, a dossziét azonban csak 1963. március 29-én zárják le.

\textqq{Képesit} 6-os kartonja\footnote{ A karton eredeti kiállításának idõpontja 1957. február 14., száma: 0123-55-0.} szerint a Cég 1963. május 7-én papírforma szerint is elbocsátja tagjai sorából. A kartonról az is kiderül, hogy \textqq{Képesit} terhelõ adatok alapján szervezték be, de ügynökként a \textqq{Népidem[okráciához] lojális} ügynök-kategóriába sorolták.

Ebben az évben Szabó megírja, 1964-ben pedig - 26 évesen - leforgatja élete elsõ játékfilmjét, az Álmodozások korát.\footnote{Csak összehasonlításképpen: Kardos Ferenc és Rózsa János 28 éves korukban készítették el elsõ - közös - játékfilmjüket, a Gyerekbetegségeket. Novák Márk 30 éves, Elek Judit 32, Kézdi-Kovács Zsolt 34, Gábor Pál 36, Gyöngyössy Imre 39 éves, amikor megrendezheti elsõ játékfilmjét.}

 

\section{Szembesítés}

Egy ideig kétségek gyötörtek, vajon helyes-e Szabó leleplezése, hiszen mindez több mint negyven éve történt, beszervezése idején még csak 19 éves volt. De hiszen, vethetjük ellene, az ember ilyen korában már fel tudja mérni döntése - különösen egy ilyen fontos döntése - következményeit. (Mindamellett Szabó okos, intelligens fiatalember lehetett, hiszen azon kevesek közé tartozott, akit nyolcszáz jelentkezõ közül felvettek a fõiskolára.) Nem elsõsorban életkor függvénye volt, hogy valaki kötélnek állt-e vagy sem, hanem inkább jellem és morál kérdése. Tudjuk, akadtak olyanok - nem is kevesen -, akiket a Szolgálat nem tudott együttmûködésre kényszeríteni.\footnote{ Az ötvenes évek végén például a szintén fõiskolás Gaál István többhónapos olaszországi ösztöndíja engedélyezésének feltételéül szabták, hogy jelentéseket írjon kinti tapasztalatairól. Arra hivatkozva mondott nemet az operatív tisztnek, hogy egyrészt nem tud konspirálni, minden érzelem meglátszik az arcán, másrészt, nem tartja etikusnak, hogy abban az országban kémkedjen, amelyik vendégül látja. Visszautasítása ellenére is kiutazhatott végül Olaszországba (Gaál István közlése).}

Nem tagadom, bizonyos fokig együtt érzek Szabóval, a maga módján õ is áldozat. Mielõtt azonban õt mentenénk, ne feledkezzünk meg az igazi érintettekrõl. Szabó jelentéseivel - még ha azok nagy része a mából nézve kisszerûnek, szánalmasnak, olykor abszurdba hajlóan nevetségesnek tûnik is - többeknek árthatott. Sajnos, a leginkább érintetteket nem lehet megkérdezni, mert már nem élnek.

Nem tudhatjuk, mivel zsarolták meg Szabót, beszervezési (B) doszsziéjáról azt mondták a Levéltárban: elveszett. (A dosszié sorsáról bizonyosságot csak az iktatókönyvekbõl nyerhetünk, ha a 6-os kartonon olvasható 176/85-ös naplószám útját követjük a lajstromkönyvekben [a naplószámot lásd a fakszimilén]).

Egy késõbbi, nem publikus kijelentését ismerve mindenesetre úgy tûnik, hogy ügynöki tevékenységét jellemzõ vonalasságát - meglehet, csak taktikai okokból - még a hetvenes évek közepén is õrizte.\footnote{1975. október 7-én a Filmmûvészeti Tanács néhány tagja és a Hunnia Játékfilmstúdió Vállalat alkotói vitát rendeztek a Bástyasétány '74 címû filmrõl, amelyet Szabó B. István filmfõigazgató hónapokkal korábban betiltott. A vitát Rényi Péter vezette. Király István referátuma után Füleki József, Köllõ Miklós, Kertész Ákos, Kardos Ferenc, Szabó István, Gazdag Gyula, a film rendezõje és Szabó B. István beszélt. Az eseményrõl feljegyzést készítõ Tóth Lóránd, az MSZMP KB Kulturális Alosztályának munkatársa szerint nagyon fontos felszólalás volt Szabó Istváné, aki a Bástyasétány '74-et tévedések sorozatának tartotta, amely tele van stiláris hibákkal, s miután mondanivalójára többféle ideológiai magyarázat is adódik, káros hatása lenne. Rosszul átgondolt mû, tévedésein az egész filmszakmának el kell gondolkodnia. Szabó konklúziója kb. így hangzott: \textqq{Egy mûvet nem szabad a napi politika szempontjaitól befolyásolva betiltani, de mert élesen félreérthetõ, sõt a film, a szakma, a kultúrpolitika ellen fordítható, nem lenne helyes bemutatni.} Szabó késõbb másodszor is szót kért, s a magyar film feladatát taglalta. Szerinte a magyar filmmûvészetnek a nagyvilágot kell tájékoztatnia a szocializmus gyakorlatáról, gondjainkról, problémáinkról. (MOL - 288. f. / 36. cs. / 21. õ. e.)}

Okkal feltételezhetõ, hogy bizonyos lelki terhet jelentett számára árulásának, ügynöki mûködésének feldolgozása. Titka ismeretében több meghatározó filmje és jó néhány interjúja sajátos új jelentéssel telítõdik. Jobban, mélyebben értjük, hogy miért izgatja õt annyira mûvész és hatalom viszonya, a személyiség autonómiájának kérdése, az, hogyan õrizheti meg, illetve veszítheti el identitását az egyén, meddig mehet el a kompromisszumkötésben. A Mephisto, a Redl ezredes, a Hanussen fõhõsei tehetségük, valamilyen különleges képességük okán mindenképpen érvényesülni akartak, kitörni, kiemelkedni a környezetükbõl, miközben személyiségük deformálódott a hatalom szorításában. Karrierjük, felemelkedésük és (a Mephisto esetében \textqq{csak} morális) bukásuk példázatok az önérvényesítés és önfeladás, megalkuvás témájára. A Szembesítés bizonyos szempontból a Mephisto folytatásának tekinthetõ: Szabó Mephisto sorsát vizsgálja - a \textqq{bukás} után. Wilhelm Furtwängler, a múlt század egyik legnagyobb formátumú karmestere számtalan jeles honfitársával ellentétben nem emigrált a náci Németországból, mindvégig játszott, sõt, vezényelt a nürnbergi pártkongresszus elõestéjén és Hitler születésnapja tiszteletére adott koncerten is. Vajon meggyõzõdésbõl vagy kényszerbõl szolgálta-e ki a hatalmat, valóban eladta-e a lelkét az ördögnek - s ez okozott-e neki valamilyen lelki, morális konfliktust -, vagy meg tudta õrizni mûvészi és emberi autonómiáját?

Szabó kérésére a forgatókönyvet jegyzõ Ronald Harwood - a film alapjául szolgáló darab szerzõje - egy új figurát kreál\footnote{Marx József idézett mûve 386. oldal}, a civilben mûvészettörténész Dimsicét, a leningrádi múzeum igazgatójáét, aki úgy gondolja, a mûvésznek nincs felelõssége azért, ami a világban történik. Nagyon is ismerõs számunkra a szemléletmód, az, hogy az alkotó minden rendszerben a hatalomtól, annak kegyétõl, jó szándékától függ: \textqq{Egy diktatúrában a mûvészet csakis a párté. (...) Igenis kellenek a jó kapcsolatok. Igenis, meg kell alkudni} - mondja. Mintha Szabó gyártana magának apologetikát.

Ugyanakkor a Mephistóban, s még inkább a Szembesítésben azt a morális axiómát igyekszik tudatosítani bennünk, hogy a mûvész nemcsak alkotó ember, de társadalomban élõ lény is, mûvészi léte - válságos, kritikus idõkben még hatványozottabban - elválaszthatatlan a magánemberitõl, s az alkotó tehetsége nem nyújthat számára felmentést erkölcsi mulasztása következményei alól.

Akkor most melyik Szabónak higygyünk? És vajon \textqq{Képesi} botlását (?), bûnét (?) eljelentékteleníti-e, érvényteleníti-e Szabó életmûve?

\end{document}
